<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Zhe Song&#39;s International Blog</title>
  <subtitle>宋哲的国际博客，微信公众号songzheglobal</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://zhesong.info/"/>
  <updated>2017-07-15T10:25:37.000Z</updated>
  <id>http://zhesong.info/</id>
  
  <author>
    <name>Zhe Song</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>《军师联盟》今日收官</title>
    <link href="http://zhesong.info/2017/07/14/junshi-lianmeng/"/>
    <id>http://zhesong.info/2017/07/14/junshi-lianmeng/</id>
    <published>2017-07-14T12:07:01.000Z</published>
    <updated>2017-07-15T10:25:37.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/junshilianmeng.jpg" alt=""><br>周末，聊个电视剧，就是今天刚刚收官的《军师联盟》，最近热播的三国题材电视剧。</p>
<p>我最早在春节之前看了预告片，就列入今年的看片计划，一直在关注。</p>
<p>视角<br>这部剧很有新意，最大的特点是它的视角，是从司马懿的角度展开的。旧三国、新三国都是用的上帝视角展开剧情，也常有作品用的是关羽视角。作为一个反派角色，司马懿的视角还是第一次见。<br>司马懿的视角是个不错的选择，因为他是三国最大的赢家，实现了统一，开启了以风度和名士著称的晋朝。讲他的故事，观众会看的很爽，因为他的日子是一天天越来越好的。而三国演义是以刘备诸葛亮为主线的，在蜀国成立后就一天不如一天了，观影体验并不好。<br>看过旧三国、新三国的观众也不必担心重复，军师联盟中对官渡之战、赤壁之战都是一句话带过，专心讲北方这条故事线。</p>
<p>独播<br>观影的网上渠道，是优酷网独播。也就是除了部分卫视的电视播放权，网络播放权是被优酷网独家买断，只有他家能播，别的家不能播。<br>类似的操作方式，有当年的甄嬛传在乐视网独播。为此，当时乐视网的一位CDN(Content Delivery Network)的技术专家还在InfoQ上做了 如何让100万人同时在线收看《甄嬛传》的技术分享。<br>虽然贾老板最近新闻很多，我当时实在是佩服，独播这个太绝了，老板们有魄力的买断，使视频网站与优质IP互相增强曝光，垄断加速了会员转化，应该是很合算的买卖。</p>
<p>创新<br>新意还体现在，诗经和植入广告。<br>剧中多次出现诗歌，以诗经居多。非常贴合时代背景，因为当时唐诗宋词都没有来得及创作，诗经应该是最大的诗歌类IP，而古代的诗都是歌词，是用来唱的。虽然很遗憾的都失传了，导演还是在古诗演唱上进行了多种尝试，包括曹操在宫里用编钟边敲边唱，还有司马懿家人做饭时用二人转哼唱。诗歌引用也有一个穿帮镜头，曹丕打猎回城，说自己看今天“天朗气清、惠风和畅，正好适合打猎”，引用的是后世王羲之的兰亭集序，曹丕公子在这一刻穿越了。<br>另一个创新是植入广告。作为一名广告从业人员，实在要对导演和优酷点赞，他们在提升用户广告体验上做出了又一次很好的示范。优酷播放本剧的插入广告，都是原班演员出演的古装创意广告，和剧中角色呼应，又界限分明，保证了正片纯净的同时提升了观影体验和商业价值。</p>
<p>演员<br>剧中很多我熟悉的演员。<br>作为吴秀波的粉丝，很高兴看到大器晚成的波叔近年来的人气飙升。心术、黎明之前、离婚律师之后，这是波叔的又一力作。<br>青年司马懿的对手杨修，演员翟天临，很高兴见证他的成长，他可是凭借心术获得了某个最佳新人奖、最佳男配角奖。同科室的两个医生好同事，这次来到了三国，演了一对死对头。第一次演坏人的他个性张扬了很多，演技得到了很好的历练，希望他的戏路越走越宽。<br>由于先入为主的印象，曹操演员于和伟，最早见他演过历史的天空，是个叛徒，虽然后来演过刘备（和这次反过来了），秦始皇，形象越发高大上，但我看他还是总觉得是汉奸。荀彧的演员，王劲松，我最早见他是在北平无战事的军统人员，从对方角度来看算是忍辱负重吧，而且抽很多烟，肺不好，总咳嗽，于是我每次见他总是觉得他肺不好。王劲松近年还参演了琅琊榜，加上这次军师联盟，都是很好的角色，人气和口碑在稳固提升。</p>
<p>文章<br>军师联盟对曹丕进行更丰富的描写，包括他创作《典论》。司马懿还劝过曹丕，如果政治上不成功，比如当不了太子，还有写文章留名这条路。作为演员基本功，李晨也熟读背诵了曹丕的《典论·论文》，一篇讲述文学价值的文章，经典句子有，“盖文章，经国之大业，不朽之盛事。年寿有时而尽，荣乐止乎其身，二者必至之常期，未若文章之无穷。” 其实说的是文章的价值存续期很长，在中国文化中是有深刻共鸣的。<br>曹操除了政治军事历史上的成就，非常令人敬佩的一点是，自己文学成就高，还培养了两个儿子曹丕、曹植文学成就也很高，一家出三个文学家，能与之相提并论的，也只有三苏了。</p>
<p>报道写完了，列两个Action Items吧:</p>
<ul>
<li>看完军师联盟，我现在才看到19集。</li>
<li>有空去趟横店，近距离体验下中国的影视工业。</li>
</ul>
<p><img src="/images/qrcode_songzheglobal_2017.jpg" alt="扫描二维码，关注我的微信公众号"></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/junshilianmeng.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;br&gt;周末，聊个电视剧，就是今天刚刚收官的《军师联盟》，最近热播的三国题材电视剧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我最早在春节之前看了预告片，就列入今年的看片计划，一直在关注。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;视角&lt;
    
    </summary>
    
      <category term="Life" scheme="http://zhesong.info/categories/Life/"/>
    
    
      <category term="Fun" scheme="http://zhesong.info/tags/Fun/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>AI浪潮下的SSIST 2017参会纪实（三）</title>
    <link href="http://zhesong.info/2017/07/04/ssist-2017-3/"/>
    <id>http://zhesong.info/2017/07/04/ssist-2017-3/</id>
    <published>2017-07-04T15:34:28.000Z</published>
    <updated>2017-07-15T10:25:31.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>7月4日是会议的第三天，也是最后一天，特殊嘉宾有来自Facebook的田渊栋和MSRA的刘铁岩等。</p>
<p>关于前两天的情况，请参考:</p>
<ul>
<li><a href="/2017/07/02/ssist-2017-1/">AI浪潮下的SSIST 2017参会纪实（一）</a></li>
<li><a href="/2017/07/03/ssist-2017-2/">AI浪潮下的SSIST 2017参会纪实（二）</a></li>
</ul>
<p>第三天有11个演讲，我选择3个分享一下吧。</p>
<p>Bernd Girod，斯坦福大学教授, 是视频压缩，流媒体，多媒体领域的专家，也是美国国家工程院院士（直观一些说，Jeff Dean也有此头衔）。<br>刘铁岩，微软亚洲研究院Principal Researcher。<br>田渊栋，网红科学家，供职于Facebook AI研究院，再之前在谷歌无人驾驶汽车项目组。<br>（和前两篇一样，由于专业能力有限，时间仓促，这里的诸多谬误之处，在此再三致歉。）</p>
<p>Bernd Girod比我们不知道高到哪里去了，因为个子是真高，早晨远远看到一个洋人在向一个美女志愿者问路，有一种姚明的既视感。由于来自于西方世界，发音和用语很地道，Talk听起来就舒服。</p>
<p>演讲的主题是视觉搜索(Visual Search)。作为系列枯燥演讲中的一股清流，Bernd先放了一些生动的视频。比如视觉搜索，增强现实其实多年前在终结者电影中就有很好的展示；增强现实也可以把日常场景变得很有趣，比如在厨房切菜时每切一刀，眼镜中可以有个游戏积分的动效和声音，煎蛋时可以在锅上添加几个得分点，抖动煎蛋经过得分，真是脑洞大开。<br>Bernd展示了他们曾经的成果，比如手持手机在斯坦福校园里拍摄，实时显示出画面中的建筑名；镜头经过书架，实时显示出对应的书名出版信息；镜头经过CD盒封面，当场播放CD中的音乐，而书名、CD封面识别并没有使用OCR技术，而是通过图像搜索得到。值得一提的是，Demo所持的手机是诺基亚N95，工作发表的时间在第一代iPhone问世一个月前。</p>
<p>Bernd提到了关于手机视觉搜索的三种架构，手机发送图像，手机发送图像特征，或是将特征在手机设备上本地分析。这里需要更高效地将本地特征点(local feature points)提取并编码，用到了一种MPEG-CDVS (Compact Descriptors for Visual Search)的标准。</p>
<p>也许是受硅谷大环境和斯坦福传统的影响，Bernd成功参与了很多创业公司，比如Polycom, Vivo Software, 8x8, RealNetworks，名利双收，是学术界与工业界结合的典范。</p>
<p>刘铁岩博士带给我们的分享是分布式深度学习。<br>在深度学习研究无比火热的情况下，刘铁岩博士独辟蹊径，从人们常常忽视的角度研究问题。比如大部分人都是从同步性机制上设计系统，但可能存在隐患，比如对数据的本地打乱(local shuffling)可能破坏独立同分布的假设(i.i.d.)，进而影响收敛性；而对非凸问题(non-convex)的模型平均方法(MA, model average)，在理论上并没有完全的正确保证。进而刘博士团队针对非凸问题提出了新方法，先在数学上严密的证明误差的数量级可控，然后在实验上验证性能的提升。</p>
<p>我对刘铁岩博士并不陌生，我当时在MSRA的工位距离他不到10米，经常见到他。这些年来一直在关注他，令我诧异的是他研究方向的多样性。最早他是做搜索中的机器学习的(learning to rank)，到我实习的时候，为了应对公司业务发展的需要，刘博士在做计算广告学的研究(online advertising)，而这次的主题又变成了分布式深度学习。<br>这些转变都是比较大的，而且少见的，因为很多教授一辈子就研究一个问题，或仅限于相关问题。这么大胆地转换研究方向，并在每个阶段都做出了世界级的研究成果，让人不禁感慨，牛人真的是到哪里都牛。</p>
<p>最有趣的分享，来自于网红科学家田渊栋，因为他是做游戏人工智能的。田博士最近很火，一个原因是他一直在明星项目中，比如我们的谷歌无人驾驶汽车，Facebook的围棋人工智能DarkForest，2016年的AlphaGo对战李世石世纪之战，田渊栋的精彩解说，让更多人认识了他。</p>
<p>我们都知道，人工智能已经被尝试用来比赛德州扑克、国际象棋、围棋、星际争霸。他们的难度是逐步提升的，因为每一步的可能走法逐渐变大，大家感受一下:</p>
<p>扑克，每步几种走法<br>国际象棋，每步30~40种走法<br>围棋，每步100~200种走法<br>星际争霸，每步50的100次方种走法<br>算法一直在演变，已知的经典方法有:</p>
<p>Alpha-beta pruning + iterative deepening [Major Chess engine]<br>Counterfactual Regret Minimization [Libratus, Deepstack]<br>Monte-Carlo Tree Search + UCB exploration [Major Go engine]<br>游戏策略类人工智能的最大挑战是，由于搜索空间的爆炸性增长，无法预演穷举所有可能，如何剪枝就至关重要，现有试验成功的方法有:</p>
<p>Rule-based<br>Linear function for situation evaluation [Stockfish]<br>End game database [Libratus]<br>Random game play with simple rules [Zen, CrazyStone, DarkForest]<br>Deep value network [AlphaGo, Deepstack]<br>除了围棋，田渊栋还为我们展示了AI玩第一人称射击(FPS, first person shooting)，AI玩即时战略游戏(RTS real time strategy)，很好玩。<br>值得关注的是，一项最近的成果ELF (extensive lightweight and flexible framework for game research)已经投稿到今年的NIPS，预计本周会开源ELF这个项目，凡是有C++操作接口的游戏，都可以接入到这个框架中，用个人开发的人工智能算法来操纵竞技，听起来很酷吧。为了方便研究，项目中还有一个Mini-RTS的游戏，其实是一个迷你版的星际争霸，地图和兵种都进行了简化，是很好的平台和起点。</p>
<p>最后引用Leo Cherne的话来结束这个系列，共同祝福人工智能的健康发展:</p>
<p>The computer is incredibility fast, accurate and stupid. Man is unbelievably slow, inaccurate and brilliant. The marriage of the two is a force beyond calculation.</p>
<p>祝夏安。</p>
<p><img src="/images/qrcode_songzheglobal_2017.jpg" alt="扫描二维码，关注我的微信公众号"></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;7月4日是会议的第三天，也是最后一天，特殊嘉宾有来自Facebook的田渊栋和MSRA的刘铁岩等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于前两天的情况，请参考:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2017/07/02/ssist-2017-1/&quot;&gt;AI浪潮下的SSIST 2017参
    
    </summary>
    
      <category term="Tech" scheme="http://zhesong.info/categories/Tech/"/>
    
    
      <category term="Social" scheme="http://zhesong.info/tags/Social/"/>
    
      <category term="Academic" scheme="http://zhesong.info/tags/Academic/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>AI浪潮下的SSIST 2017参会纪实（二）</title>
    <link href="http://zhesong.info/2017/07/03/ssist-2017-2/"/>
    <id>http://zhesong.info/2017/07/03/ssist-2017-2/</id>
    <published>2017-07-03T15:53:25.000Z</published>
    <updated>2017-07-15T10:25:26.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>7月3日是会议第二天，特殊嘉宾是Yann LeCun和Harry Shum（沈向洋），还见到了尊敬的上海科技大学江绵恒校长。</p>
<p>关于第一天的工业创新论坛，请参阅<br><a href="/2017/07/02/ssist-2017-1/">AI浪潮下的SSIST 2017参会纪实（一）</a></p>
<p>作为学术会议的正式开场，尊敬的上海科技大学江绵恒校长出席，并致了开幕词。由于是国际会议，全程使用英文，校长也不例外，出色的英文演讲实力，更彰显了学术世家的深厚积淀。</p>
<p>江校长为了表达对几位学术大牛的欢迎和敬佩，一一向大家介绍。之后介绍自己对最近学术领域的重大进展的观感，提到了AR，AI, DL等，还提到了AlphaGo（略出乎我的意料，也在情理之中）。为了勉励中国学生，向洋人介绍我们的努力，校长指出中国在各个领域都和西方尤其是美国有着巨大的差距，追赶这些差距不能再靠labor，而要靠intelligence。为此我们建立了上海科技大学，在上海建立了很多高新产业园区。我们可以看到很多园区大楼，但这些real estate（房地产）并不是重要的，科技创新才是。结尾校长很有幽默感地说，我听说你们很多人花了钱(money)来参会，希望你们这笔钱能够有满意的收获(deserved)。</p>
<p>（由于专业能力有限，时间仓促，诸多谬误之处，在此再次致歉。）</p>
<p>上午的两位Keynote Speaker是:</p>
<p>Yann LeCun（杨立昆），纽约大学教授，Facebook AI Research (FAIR) 创办人，机器学习学界泰斗。<br>Harry Shum （沈向洋），微软执行副总裁(Executive VP)，相当于“常委”，美国科技巨头中最高级别的华人高管，没有之一。<br>久闻Yann LeCun大名，今天终于见到了。很惭愧，我读博士的时候没听过他。近年来Yann LeCun名声大噪，一个是因为他是卷积神经网络(convolutional neural networks, CNN)的发明人(founding father)，是人工智能的元老，另一个是他在“产学研”相结合的成功探索，依托科技巨头创办Facebook AI 研究院，做了很多有影响力的工作。<br>Yann介绍了很多前沿学术进展，包括convolutional nets, multi-scale dense nets等，提到multi-layer architecture可以看做一个组合性的结构，各种特征可以从low-level, mid-level, high-level来看。使用GPU的并行计算，可以大幅缩短训练时间。应用场景列举了猫和狗的图像识别，动态摄像头中的即时物品标注，语义分割等等。介绍了最新的Mask R-CNN在图像识别，ConvSeq2Seq在机器翻译的突破, TorchCraft在即时战略游戏星际争霸上的演练。<br>Yann还列举了FAIR的很多开源项目，例如训练框架Torch，围棋人工智能DarkForest等等。</p>
<p>Yann分享了自己对研究面临挑战的个人理解，挑战存在于两个方面</p>
<p>让AI学习感知这个世界（learn from the world）<br>让AI学习推理和规划（learn to reason and plan）<br>关于感知这个世界，现在AI最缺乏的是常识(common sense)，也就是填补空白的能力(ability to fill in blanks)。关于如何推理如何规划，考虑到人脑的神经突触数量级是10的14次方，而人的一生的秒数的数量级只有10的9次方，显然无法有足够的数据、足够的人脑训练次数，但人脑仍然学的很好，由此可见自我适应性的机器学习是个不错的方向。</p>
<p>沈向洋先生，是现任美国科技巨头华人高管中，级别最高的华人。他和李开复，路奇，洪小文是CMU大学的同门师兄弟，网上有文章追忆他们的早年经历与丰富交集，大家有兴趣可以搜搜看。<br>我们知道英语四项基本能力是听说读写，科技界也有类似的四项划分: Vision, Speech, Language和Knowledge。最早李开复、洪小文是做语音识别的，但是在沈先生读博士的时候，他认为既然人类90%以上的信息获取来自于视觉，为什么不做视觉方面的研究呢。他的想法得到了开明的导师，图灵奖得主Raj Reddy支持。关于Raj Reddy的“我不同意你的研究方向，但我仍然支持你”的美谈，在吴军的《硅谷来信》中也有多次提及。<br>回到演讲来，沈先生介绍了人工智能在微软众多产品的应用。在最新版Office PowerPoint中，已经结合了图像识别；手机应用Microsoft Translate可以实时翻译，让不同国家的人无障碍交流，我查了下App Store，五颗星，评价很高。<br>微软最近的明星产品是聊天机器人，小冰。和Google Assistant一样，两家厂商都认为AI助手应该是一种对话式体验(conversational experience)。最早在1966年就有了聊天机器人ELIZA的尝试。最近小冰获得了很好的反馈，一般聊天机器人的对话会合数到达3往往就进行不下去了，因为太傻了，而小冰机器人的平均对话回合数23次，聊天时长与粘性明显提升。小冰的日本版Rinna 玲奈，已累计和20%的日本国民进行过对话。<br>很神奇的是，小冰出了一本诗集，《阳光失了玻璃窗》，京东有售，自营标价37.10元，宣传语是“人类史上首部人工智能灵思诗集”。<br>阿兰图灵说，预测未来最好的方法就是创造未来。微软也走在这条路上，以老牌工具类公司的多年积淀，发力实现人工智能的民主化(democratize AI)，也就是让每个人都从智能化进程中获益。</p>
<p>当天还有很多专业性很强的演讲，感兴趣的读者可以根据官网日程表做进一步调研。<br><a href="http://ssist.shanghaitech.edu.cn/index/program" target="_blank" rel="external">http://ssist.shanghaitech.edu.cn/index/program</a></p>
<p>第三天，将有来自Facebook的田渊栋和MSRA的刘铁岩等重量级嘉宾，敬请期待。</p>
<p>（未完待续）</p>
<p><img src="/images/qrcode_songzheglobal_2017.jpg" alt="扫描二维码，关注我的微信公众号"></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;7月3日是会议第二天，特殊嘉宾是Yann LeCun和Harry Shum（沈向洋），还见到了尊敬的上海科技大学江绵恒校长。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于第一天的工业创新论坛，请参阅&lt;br&gt;&lt;a href=&quot;/2017/07/02/ssist-2017-1/&quot;&gt;AI浪潮下的SSIST
    
    </summary>
    
      <category term="Tech" scheme="http://zhesong.info/categories/Tech/"/>
    
    
      <category term="Social" scheme="http://zhesong.info/tags/Social/"/>
    
      <category term="Academic" scheme="http://zhesong.info/tags/Academic/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>AI浪潮下的SSIST 2017参会纪实（一）</title>
    <link href="http://zhesong.info/2017/07/02/ssist-2017-1/"/>
    <id>http://zhesong.info/2017/07/02/ssist-2017-1/</id>
    <published>2017-07-02T15:34:03.000Z</published>
    <updated>2017-07-15T10:21:53.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>作为上海人的一大便利，就是家门口有很多高水平的活动，比如演唱会、展览、电影节、时装周，当然，还有学术报告会。比如，7月2日开始为期三天的SSIST, ShanghaiTech Symposium on Information Science and Technology. 今年的主题是Artificial Intelligence，Web Security and Smart Energy.</p>
<p>感谢上海科技大学的筹办，使得几十位世界级大牛与我的距离，缩短到了5站地铁。这几天能见到很多耳熟能详的大牛，包括Yann LeCun, Harry Shum, Dawn Song, Tie-Yan Liu, Yuandong Tian, Weiming Ma, Shuicheng Yan等等。<br>预热环节，第一天是一个工业创新论坛。尊敬的上海科技大学校长江绵恒，将于第二天致开幕词。</p>
<p>第一天邀请的嘉宾，在工业界有很全面的代表性:<br>马维英，今日头条VP，前微软亚洲研究院副院长。<br>黄华，华为MBB总监。<br>闵可锐，猎豹移动首席科学家，本来计划的傅盛先生因故没有来。<br>徐立，商汤科技CEO。<br>颜水成，奇虎360 VP。<br>马毅，上海科技大学教授。<br>主持人是Delaware大学的虞晶怡教授。</p>
<p>（由于专业能力有限，时间仓促，以下诸多谬误之处，在此致歉。）</p>
<p>虞晶怡教授作为CVPR方向的学者，开场给我们做了一个生动的增强现实Demo，在实时的手机摄像中，可以随意放置物体，比如一个唐三彩的雕塑马，一个地上的小人，或是真人大小的跳舞女郎，可以做到很逼真的效果，几乎看不出来是加工上去的，还能360度远近观看，你懂得。</p>
<p>闵可锐作为猎豹移动的首席科学家，给了第一个talk，介绍猎豹移动。我也是从去年才开始频繁听到猎豹移动和傅盛的名字，其实我们并不陌生，成立于2010年，它的前身是金山网络。<br>猎豹移动悄悄做到了Google Play全球非游戏类应用榜单排名第三的移动应用开发商。Talk中提到了两个我几乎没听过，但已经做的很大的产品，海外排名第三的News Republic，类似今日头条，做个性化内容分发；live.me，美国排名第一的直播平台。<br>关于技术分享，闵可锐大牛介绍了News Republic的智能推荐，用到一个learning to hash的方法将512维特征降到64维，从而提升系统性能。<br>也提到了一个新产品，小雅音响，售价699，6+1环形麦克风阵列，可以在5米范围内保持很好的声学特性，具有更温暖更具有情感的人声（很可爱的小姑娘），平滑的合成语音，包括中英文转换。用户不必担心播放出的声音干扰小雅音响的语音指令识别，因为它的“有呼必应”特性在去回声、去噪声方面做了很多优化。</p>
<p>来自华为上海的黄华总监，供职华为17年了，笑侃自己超过了45岁（呼应今年的华为45岁裁员传闻）。黄华总监介绍了人工智能在华为移动网络方面的应用。最开始他们聘请了很多俄罗斯、法国的数学家，进行rule-based的研发。我们知道俄罗斯的数学非常强，但最后网络环境复杂到数学家也无法解决了。再精妙的参数，也无法适应万变的应用场景，包括天气气候，不同国家，城市乡村等等，哪怕同一个建筑内的位移，也会对无线信号产生很大的扰动。而网络设备本身也在变得更复杂，预计4G到5G网络，天线数会增加到64个。<br>在多变的网络环境、网络信号下，reinforcemeng learning正是用武之地，让它适应性地自我学习，实现了7%的提升。<br>黄华总监还多次提到了《奇点临近》这本书，一并推荐给大家。</p>
<p>颜水成先生，曾经是新加坡国立大学的计算机教授，近年从学术界跨入工业界，加入奇虎360，领导人工智能研究院。从学术界到工业界的转变脉络，也在他的talk中隐约有所体现。<br>颜老板提出了人工智能的两个追求方向:</p>
<p>精度极限<br>产品体验<br>包括我个人，注意力常常在精度极限上，也体现在学术界不断刷新各个标准数据集的精确度记录，Kaggle、天池竞赛依据某个量化分值排名参赛队伍。但对精度极限的追求，不是人工智能的全部。<br>能将二者结合起来的经典范例，就是大公司的AI Labs，对精度极限和产品体验的联合追求，可以互相促进，形成良性循环。<br>颜老板还分享了residual network v.s. densely connected networks；介绍了人工智能在图像分割的应用，比如美图类软件的人像抠图和背景置换，美颜和去美颜；低功耗的深度学习应用场景，比如车载镜头对路况标志的识别，手表应用等。</p>
<p>来自商汤科技(SenseTime)的徐立，口才了得，为我们介绍了一把“人工智能忽悠史”。这里大家感受下列历史事件，从中可以看到一些起起伏伏:</p>
<p>1956年，达特茅斯会议标志AI诞生。<br>1957年，罗森布拉特发明第一款神经网络，进入第一个高峰。<br>1970年，受计算能力所限，AI进入第一个低谷。<br>1982年，霍普菲尔特神经网络提出。<br>1986年，BP算法实现了神经网络训练的突破，进入第二个高峰。<br>1990年，人工智能计算机DAPRA失败，进入第二个低谷。<br>2006年，深度学习神经网络被提出。<br>2013年，深度学习算法在语音和视觉识别率获得突破性进展，进入第三个高峰。<br>徐立的表达和总结能力很强，他认为和人一样，人工智能的突破，也是按照“看、听、说”这个顺序。深度学习的突破，关键节点在2012年的ImageNet图像分类竞赛，深度学习方法准确率达到85%，相比前一年提升11个点，2013年又提升到89%。而我2012年开始读博士，2014年辍学，不胜唏嘘。<br>徐立还分享了融资时的趣事，他自己的公司也做了一个200块GPU的训练系统，可以将24小时训练时间缩短到6小时，当时某大公司也从Nvidia(英伟达)采购了6万块GPU，以此向投资人说明自己公司应用的GPU技术的靠谱，后来这个投资人就没了下文。再过了两年，这个投资人总是给他发红包，原来他没有投商汤科技，而是买了英伟达的股票，要感谢他的信息。我查了下K线，8倍收益。<br>从这两件事可以看出，深度学习和GPU，是这次人工智能浪潮的助推器。虽然谷歌搜索在大陆被封锁，但中国大陆仍然是Google Trends中搜索deep learning最火热的地区。<br>机器学习应用，基本要经历从技不如人，到超越大众，再到超越专家的演进。而今后很多带“老”字的职业，都可能被取代，比如老中医，老司机。</p>
<p>茶歇之后，是一个圆桌会议。<br>我认为很成功，主持人准备了很优质的问题，活跃地引导现场气氛，让非常资深的各位嘉宾吐露了不少干货。印象比较深刻的问题有：</p>
<p>创业的4W(what, who, where, when)。<br>因航班一再延误而中途到场的马维英先生（也是我在微软亚洲研究院时期的大老板），介绍了自己临近50岁而创业的心路历程，并深刻解读今日头条的产品布局，大有可为的人工智能应用场景。作为台湾人的马先生，很儒雅有风度。又让我想起罗永浩说，台湾老板常常给人如沐春风的感觉。<br>关于什么人适合创业，马毅教授提到不应该鼓励大学老师创业，因为他们作为科技放大器，有着更长远重要的使命。已经从学术界转入工业界的颜水成教授发表了一点不同看法，认为对于专业性极强的人工智能领域，知名大学教授更容易获得投资界的信任，并依靠自己的专长和资源获得成功。<br>而对于适合创业的人都具有什么特质，大家都表示，真的没有什么规律，这么多年的观察下来，什么案例都有。<br>关于地点，徐立表示，要离大学近，离人才近。<br>关于创业时机，嘉宾表示，要结合行业的发展，也要结合自己的人生规划。</p>
<p>主持人的一个刁钻问题是，请为自己的公司做一下招人宣传。于是各位老板各显神通。<br>今日头条的马维英最近经常招人很熟练，又慷慨陈词了一番，介绍闭环下的个性化内容分发平台，大有可为，并具有非常有竞争力的薪酬。华为的黄华总监透露了一个秘密，华为作为多年不上市公司，不用对资方缴纳巨额利润，赚的钱都会被大家分掉，现在加入华为是在山顶上等收获。360表示自己马上要上市，加入可以享受IPO的红利。SenseTime作为初创公司表示自己工资高且有股份。</p>
<p>唯一一个来自观众的问题是，人工智能还会火多久？媒体的热炒会产生哪些负面影响。这也是我和很多人心中的疑惑。嘉宾有的表示，这才刚刚开始，二三十年不成问题。有的比喻今天为，春夏秋冬的秋天，我理解秋天是收获的季节，之后可能是冬天，冬天过后又是四季的轮回。</p>
<p>（未完待续）</p>
<p><img src="/images/qrcode_songzheglobal_2017.jpg" alt="扫描二维码，关注我的微信公众号"></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;作为上海人的一大便利，就是家门口有很多高水平的活动，比如演唱会、展览、电影节、时装周，当然，还有学术报告会。比如，7月2日开始为期三天的SSIST, ShanghaiTech Symposium on Information Science and Technology. 
    
    </summary>
    
      <category term="Tech" scheme="http://zhesong.info/categories/Tech/"/>
    
    
      <category term="Academic" scheme="http://zhesong.info/tags/Academic/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作可以达到的境界</title>
    <link href="http://zhesong.info/2017/04/10/why-we-write/"/>
    <id>http://zhesong.info/2017/04/10/why-we-write/</id>
    <published>2017-04-09T18:22:45.000Z</published>
    <updated>2017-07-15T11:18:51.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>很多旧时代博客博主、新时代公众号写手，都曾经写过一篇文章，专讲写作的好处。</p>
<p>比较知名的有刘未鹏的《为什么你应该（从现在开始就）写博客》，和菜头的《开始写作吧》，李笑来的《为什么你一定要学会写作》，还有洋人们有很多”Why you should write blog”系列。<br>其实我觉得相近文章中写得最好的是宋真宗御制《劝学诗》，名句“书中自有颜如玉，书中自有黄金屋”的出处，流传极广，深入人心。可惜讲的是读书，真宗皇帝要是能留一篇写作的诗就好了。</p>
<p>既然都是宋家人，我来替真宗皇帝弥补这个遗憾。在我的设想中的，写作可以达到三个境界。</p>
<h2 id="境界一-写作是一件自我迭代神器"><a href="#境界一-写作是一件自我迭代神器" class="headerlink" title="境界一: 写作是一件自我迭代神器"></a>境界一: 写作是一件自我迭代神器</h2><p>最近很流行一个概念，“认知升级”，说是不认知升级就落后了过不好了，其实也不一定啊。但如果要升级认知，除了真听、真看、真感受，最好能有一个迭代的机制，来增强这个疗效。比如说听了什么故事或讲座，如果能和人复述一遍，就容易记得牢；读了什么书什么文章，如果能记点笔记，可以思考得更深一些，强化吸收，哪怕转发一遍配上一句到一段的点评，都能把大脑沟回刻得更深一些。有了什么新启发，可以用文字帮助梳理，让思路越来越清晰。<br>我们知道时间是我们的朋友，这个朋友如果能和写作联合起来，帮助是巨大的。每天写、每周写，强度可能太大。如果每个月一篇，一年也是12篇文章，可以算作一个坚持更新的活跃博主了。再降低一点，一年4篇属于季度回顾，哪怕一年一篇年终总结，秘而不宣只有自己看，如果能年年坚持，到时候回头看自己一年一个脚印，还是很有成就感，很感谢自己曾经的坚持的。</p>
<h2 id="境界二-写作是一种高级社交方式"><a href="#境界二-写作是一种高级社交方式" class="headerlink" title="境界二: 写作是一种高级社交方式"></a>境界二: 写作是一种高级社交方式</h2><p>这是一种高级玩法。我的体会是，除了结交陌生网友(比如未来的合作伙伴、崇拜你的女粉丝)，对于现实生活中的社交也很有帮助。现代社会，个人很重要的一个能力，就是和他人建立高质量链接的能力。写作可以做到，而且可以做到规模化，英文叫Scalable。<br>文章很好的属性是，一次写成，千百次阅读，不限时间地点。</p>
<ul>
<li>打电话，一次一个人，地点不受限，时间是同步模式。</li>
<li>饭局，有效可控规模约5个人，地点受限，时间也是同步模式。</li>
<li>写文章，普通人就可以覆盖的熟人网络是几百人，地点不受限，时间却是异步模式。</li>
</ul>
<p>所以夸张地说，写作者的社交效率，可能是其他人的几倍到上百倍。有两个感受，我的读者遍及世界各地，这个管道把老家的发小、地球另一边的朋友又联系了起来，文章可以承载更多、更有深度的信息；有多次同城、跨城的饭局中，来宾读过我的文章，除了节省时间外，我们可以在此基础上进行更深入的交流。<br>在理论上，如果坚持写作并等概率触发转载与关注，这张网络的增长是指数型的，那是一条很诱人的曲线。</p>
<h2 id="境界三-写作是一条通往产权之路"><a href="#境界三-写作是一条通往产权之路" class="headerlink" title="境界三: 写作是一条通往产权之路"></a>境界三: 写作是一条通往产权之路</h2><p>网传，大妈买黄金，土豪买资产，一流投资家买IP。可见IP(知识产权)是非常优质的资产，而写作是打造IP的基本功和直接输出工具。<br>两种IP，人格IP和作品IP。人格IP可以是知名公众号，除了江湖地位和影响力，单现在一篇一千字软文的市价可以达到资深软件工程师的月薪。作品IP可以是技术书、小说、剧本等，优质作品的市价单位有的是万，有的是亿。喜欢你和你的作品的人，将会有很多很多。一旦得到认可，除了经济回报，也将获得巨大的心理成就感，“立言”毕竟是很高级的精神需求。<br>这条路不容易，需要丰富的人生阅历，需要运气和耐心，需要真正的兴趣。</p>
<p>我就是说说写作的好。如果不写呢，也挺好。<br>以上。</p>
<p><img src="/images/qrcode_songzheglobal_2017.jpg" alt="扫描二维码，关注我的微信公众号"></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;很多旧时代博客博主、新时代公众号写手，都曾经写过一篇文章，专讲写作的好处。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比较知名的有刘未鹏的《为什么你应该（从现在开始就）写博客》，和菜头的《开始写作吧》，李笑来的《为什么你一定要学会写作》，还有洋人们有很多”Why you should write bl
    
    </summary>
    
      <category term="Tech" scheme="http://zhesong.info/categories/Tech/"/>
    
    
      <category term="Writing" scheme="http://zhesong.info/tags/Writing/"/>
    
      <category term="Social" scheme="http://zhesong.info/tags/Social/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>纪念朱天华师兄 | 记一次特殊的校友活动</title>
    <link href="http://zhesong.info/2017/03/26/memorial-zhu-tianhua/"/>
    <id>http://zhesong.info/2017/03/26/memorial-zhu-tianhua/</id>
    <published>2017-03-26T15:34:48.000Z</published>
    <updated>2017-07-15T11:17:54.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>上周日的上海是个雨天，在浦东的首善财富会，我参加了一次特殊的校友活动。有一位大我26届的师兄，永远地离开了这个世界，他的名字叫朱天华。</p>
<h2 id="印象"><a href="#印象" class="headerlink" title="印象"></a>印象</h2><p>很遗憾，我之前并不认识朱师兄。本月初的某天，突然几个同学校友转发文章，纪念一位前辈。我粗略读了下，是个科大校友，做金融的，人缘很好，走了，走的有点可惜。后来就看到通知，上海有纪念活动追悼他，并将设立以他命名的奖学金。这是个很强的信号，公共追悼活动说明此人有威望，设立奖学金说明此人事业有成。又考虑到参加追悼会，一般是多年的本地人才有机会的社会经历，我决定报名，送一送这位前辈。</p>
<h2 id="氛围"><a href="#氛围" class="headerlink" title="氛围"></a>氛围</h2><p>氛围可以用肃穆、有序来形容。由于缺乏经历，开始我有些不适应。遇见熟人打招呼，喜悦之情溢于言表，咦，但对方不笑；嘉宾发言完，觉得不错，抬起手要鼓掌，咦，没人鼓掌。才意识到今天的主题，即使个人切身不感到悲痛，也要表现得当，照顾到亲友的感受。好在我后来知道，朱天华师兄喜欢老庄，取法自然，应该不会责备我的小小失态。</p>
<h2 id="故事"><a href="#故事" class="headerlink" title="故事"></a>故事</h2><p>虽然之前做过功课，听大家讲完还是很受震动。每个人都是很复杂的存在，有太多的维度，太多的故事，很难用三言两语来概括。为了让更多的人了解，我还是试着描述一下:</p>
<ul>
<li>这是一位金融界大佬，被称为私募界、量化交易界殿堂级人物。</li>
<li>高盛最早一批提升高管的华人，做到董事总经理，还任职过瑞士信贷，雷曼兄弟。</li>
<li>有名气和影响力，单日交易量最多达到过纽约某交易所某品类20%</li>
<li>有中国情结，14年归国创业新基金。</li>
<li>很有威望，有地位，我从大量的信息渠道，都强烈感受到了这点。</li>
<li>有情怀，不止赚钱，讲金融提高流动性、融资、避险等对社会创造的价值。</li>
<li>很理智，做交易强调控制风险和防范黑天鹅事件，稳健成长不图快。</li>
<li>提携后辈，真心帮助了很多年轻人成长。</li>
<li>思想活跃有深度，涉猎广泛爱交流。</li>
<li>爱吃法拉盛中餐，爱吃上海小龙虾。</li>
<li>中科大物理系，CUSPEA学霸，哥伦比亚物理博士，安徽芜湖人。</li>
</ul>
<h2 id="活动"><a href="#活动" class="headerlink" title="活动"></a>活动</h2><p>活动就是两件事，亲友发言追忆，设立奖学金仪式。<br>与亲友发言相补充的，每个人领到了一本纪念册，里面有很多朱师兄的照片，很多人写的纪念他的话，回忆他的故事，包括同学、老师、班主任、同学、同事、朋友，很多。大家表达得很真诚很全面，一个立体的朱师兄就生动地在脑海构建了，让人很有感触，很佩服他。有一个特点是，纪念册里有人写诗，原来80年代真的是诗的年代。</p>
<p>奖学金是经过官方批准设立的，以朱师兄命名。到场的捐献者，每人领到了一朵小花，和一张证书。以大学奖学金的形式纪念某人，是很高级的形式，因为门槛很高很难得，大学传承很长久，回馈母校激励学生很有意义。</p>
<p>现场还遇到了3位同班同学左汉宁、章海洋、张旺，和1位学长李骧，谈论起来，不胜唏嘘。</p>
<h2 id="感悟"><a href="#感悟" class="headerlink" title="感悟"></a>感悟</h2><p>事业暂且不谈，朱师兄做人实在是成功，也是这次活动给我的深刻印象。他除了事业显达，还花了很多时间精力回馈这个世界，通过公开讲座、线下沟通，向很多同行和后辈传达了经验见解。而且他对年轻人非常有耐心，很多人回忆中都有和他多次深入交流的经历，并从中受益。以致于他的逝世在金融圈、校友圈引起了极大的震动，因为有太多的人记得他的好，从心里把他当做亲人，才会有那么强烈的感受。</p>
<p>如果说人的存在是一种信息的存在。那朱天华师兄，就为这个世界留下了非常多的有价值的信息，这些信息保存在文字里、图像里、语言里，保存在很多人的大脑里，并且传播地非常广非常远。</p>
<p>现场还有一个小插曲，有个师兄上台讲在纽约和朱师兄的故事，说朱师兄一直住在曼哈顿的城里，不和大家住郊区大房子，说原因一定是因为他驾照总是考不过，不能开车，说完忍不住笑了。他自己也有些尴尬，说可能这个故事不适合今天的场合。我反倒觉得好，因为故事生动，让大家想到，朱师兄不只是成功的金融家，和蔼的长者，也是个很有趣的人。</p>
<h2 id="未来"><a href="#未来" class="headerlink" title="未来"></a>未来</h2><p>朱天华师兄走了，留给了我们很多礼物。<br>感谢他，祝他走好。</p>
<h2 id="参考资料"><a href="#参考资料" class="headerlink" title="参考资料"></a>参考资料</h2><ul>
<li><a href="http://www.ustcif.org/default.php/content/3328/" target="_blank" rel="external">新创基金会 朱天华校友逝世</a></li>
<li><a href="http://aga.ustc.edu.cn/news/view?id=2527" target="_blank" rel="external">中科大校友总会 朱天华博士纪念活动上海举行</a></li>
<li><a href="http://chuansong.me/n/1637975151211" target="_blank" rel="external">公众号 短线交易: 一场游戏一场梦，悼师兄</a></li>
<li><a href="https://www.zhihu.com/question/56809560" target="_blank" rel="external">知乎 如何评价量化交易者朱天华</a></li>
</ul>
<p><img src="/images/qrcode_songzheglobal_2017.jpg" alt="扫描二维码，关注我的微信公众号"></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;上周日的上海是个雨天，在浦东的首善财富会，我参加了一次特殊的校友活动。有一位大我26届的师兄，永远地离开了这个世界，他的名字叫朱天华。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;印象&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#印象&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;印象&quot;&gt;&lt;/a&gt;印象&lt;/h
    
    </summary>
    
      <category term="Life" scheme="http://zhesong.info/categories/Life/"/>
    
    
      <category term="Career" scheme="http://zhesong.info/tags/Career/"/>
    
      <category term="Social" scheme="http://zhesong.info/tags/Social/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>我所思念的硅谷四大名楼</title>
    <link href="http://zhesong.info/2017/03/18/four-restaurants-in-sillicon-valley/"/>
    <id>http://zhesong.info/2017/03/18/four-restaurants-in-sillicon-valley/</id>
    <published>2017-03-17T18:41:53.000Z</published>
    <updated>2017-07-15T11:17:49.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>有没有这么个饭店，你很喜欢，喜欢到隔一段时间不去，就总惦记着什么时候再去吃一次。来了又来，吃了又吃，多少次也不厌烦。<br>这样的饭店，我在硅谷有4家，常推荐给来访的朋友，并给他们起了名字，“四·大·名·楼”。</p>
<p>我的四大名楼有:</p>
<ul>
<li>岳阳楼</li>
<li>吴记麻辣小火锅</li>
<li>Boiling Crab</li>
<li>In&amp;Out Burger</li>
</ul>
<p>岳阳楼在Sunnyvale Downtown，这是我的御用饭店，贵宾来访的首选用餐地。虽然是家湘菜馆，很好吃但并不重油厚味，很多菜是家常菜的手法，能吃到我妈妈饭菜的味道，仅此一项，足以位列四大名楼之首。领班服务员素质极高，高个长脸，穿戴打理整齐，戴的不是领带而是领结，进门会很优雅地询问几个人，对服务员的需求也都是悄声淡定地应答，我亲历的几次特殊请求，比如调整多个桌位、切蛋糕、拍合照，服务都非常得体到位。人不太多，几乎不用等位，很适合会友。因为会友并不适合去排人气饭店的变态长队，需要的是顺畅的流程，安静的氛围，宽敞的空间，方便聊天即可。东边的小停车场如果停不下，可以去南边不远有很大一片停车场。Sunnyvale这个Downtown非常mini，只有一条街，吃完饭可以小逛下，逢周末还能遇到颇有风情的小集市。</p>
<p>吴记麻辣小火锅，英文名Wuji Mala House，在East San Jose，我对这家店有点上瘾，大约每个月要去一次。是台式的一人一锅，小灶明火，点菜很简单，选两个维度即可，第一个维度是辣度，1到5，我一般选0.5，心情特好时选到过2；第二个维度，肉类，牛肉、羊肉、猪肉，我开始常选羊肉，后来发现牛肉也很好吃。锅里自带很多东西，是可以吃饱的。和同去的朋友会再加个涮菜，一人来瓶啤酒，就吃的很好了。去之前可以电话问问等位，有时不用排，一般半个小时，偶尔队会太长。队太长也没关系，我给你指三条路：旁边有家贡茶，很有人气，来了不要错过，点杯奶茶喝；再过去几家，有家上海菜很赞，名叫Shanghai Garden，中文名中国小馆，他家的香干马兰头和菜饭很好吃；斜对过Plaza有家大华超市可以买菜，还藏着另一家湾区人气饭店，Gen Korean BBQ，我在南加州念书时，就常去LA和Santa Barbara之间的Gen Korean BBQ，如今新开到了湾区，人气爆棚，上次排了四个小时，临时去是吃不上的。</p>
<p>Boiling Crab，中文直译煮螃蟹，是湾区最著名的吃海鲜的地方，湾区两家分店，都可以。由于太好吃，价格又亲民，人气极高，排队一个小时算幸运，两个小时正常，四个小时也有可能。有个诀窍是可以外带，半个小时即可，但就不能和店内各国洋人一起大快朵颐了，听听音乐，看看体育直播，氛围很好的。点菜很简单，也是两个维度，一个维度是食材，有龙虾、雪蟹、帝王蟹、大虾、小龙虾、青口、牡蛎、蛤蜊等等；另一个维度是口味，有麻辣、蒜香、胡椒、三种混合。我的见识少，在上海的淮海路海鲜自助、市委饭局的海鲜大酒楼，都没有在Boiling Crab吃的尽兴，因为口味没有他家香，龙虾没有他家大，蟹腿没有他家粗，蛤蜊没有他家肥，还比他家贵得多。湾区还有个地方适合吃龙虾，是Milpitas的鲤鱼门，这些港式茶餐厅都很擅长做海鲜，推荐他家的龙虾面，整只被拆分方便吃，面混合着虾汁、番茄、鸡蛋，很入味，这类似高晓松推荐的西班牙吃法。</p>
<p>In&amp;Out Burger，是吃快餐汉堡的地方。这家名字略有邪恶的店，是美国最有名的汉堡店，也是我在美国极少去KFC、麦当劳的原因。大导演李安凭借少年派斩获奥斯卡后，网上流传一张照片，李安一手紧握小金人，一手狼狈啃食汉堡，从旁边的可乐杯花纹可以确切识别出，李安导演吃的正是In&amp;Out Burger。汉堡3刀左右，薯条新鲜，奶昔香甜，还有一水的美国大妞、小哥服务员。他家除了食材新鲜、口味地道，最大的特点是，每家店的布局一模一样，包括每张桌子，体验一致得可怕，以至于从洗手间出来，一时会忘了自己在哪里，因为长得真的一样，稍稍回过神来，又把自己在各地In&amp;Out Burger的回忆串了起来，非常神奇。</p>
<p>硅谷四大名楼就交给你们了，替我多吃点。上海四大名楼还在开发中，因为发现好饭馆，需要时间的积累。在一个地方呆久了，人就知道，哪里的风景好看，哪里的饭馆好吃，哪里的姑娘漂亮。故事和体验，在同一点上叠加，这感觉会越来越好。</p>
<p>附录<br>周恩来最青睐的杭州饭店: 西湖边的楼外楼。<br>周恩来最青睐的酒：贵州茅台。</p>
<p><img src="/images/qrcode_songzheglobal_2017.jpg" alt="扫描二维码，关注我的微信公众号"></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;有没有这么个饭店，你很喜欢，喜欢到隔一段时间不去，就总惦记着什么时候再去吃一次。来了又来，吃了又吃，多少次也不厌烦。&lt;br&gt;这样的饭店，我在硅谷有4家，常推荐给来访的朋友，并给他们起了名字，“四·大·名·楼”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的四大名楼有:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;岳阳
    
    </summary>
    
      <category term="Life" scheme="http://zhesong.info/categories/Life/"/>
    
    
      <category term="Fun" scheme="http://zhesong.info/tags/Fun/"/>
    
      <category term="Social" scheme="http://zhesong.info/tags/Social/"/>
    
      <category term="Eat" scheme="http://zhesong.info/tags/Eat/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>敌情分析：产品经理的技术事儿（下）</title>
    <link href="http://zhesong.info/2017/03/10/tech-affairs-for-pm-2/"/>
    <id>http://zhesong.info/2017/03/10/tech-affairs-for-pm-2/</id>
    <published>2017-03-09T17:45:21.000Z</published>
    <updated>2017-07-15T11:18:31.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>上篇我们讲了关于产品经理的幻想与真身、各种技术事，现在继续下篇。</p>
<p>前情回顾：<a href="/2017/03/05/tech-affairs-for-pm-1/">敌情分析：产品经理的技术事儿（上）</a></p>
<h4 id="我们的PRD"><a href="#我们的PRD" class="headerlink" title="我们的PRD"></a>我们的PRD</h4><p>产品开发过程是围绕着一份文档展开的，PRD，全称产品需求文档，Product Requirement Document，由产品经理撰写。<br>目标读者有开发工程师、测试工程师、相关职能人员，还有老板。读完这本书，我的一个感受是，从产品经理的角度看，后端工程师是最亲的人。前端工程师更像是手艺人，做工相对独立。而很多关键逻辑由后端实现，这些逻辑不确定性大、灵活度高，需要后端与产品更多的交流与推敲。因而产品经理的第一文档PRD的最重要读者，是后端工程师，当然其他人也需要精读。<br>其他读者中，前端工程师需要读PRD明确功能设计、尤其是UX交互，还有另一份UI设计稿参考施工。测试工程师，需要对照PRD验证功能。老板在过程中，会授意战略意图、提出功能设想、进行及时反馈，中间有多次正式非正式交流，文档除了PRD还有PPT、邮件等形式。由于PRD的读者主要是工程师，所以偏技术性的写作有助于工程师理解与执行。</p>
<p>一份PRD应该包括三部分:</p>
<ul>
<li>变更日志: 定稿发出来，事情还远没有结束，一定会变的。每次变动，最好在PRD记录变更，未来的你会感谢你的。</li>
<li>需求描述: 分为业务需求和用户需求。我也是第一次明确体会到这两个立场的不同，比如关注用户这个功能，从公司的业务需求来说，我们是为了增加用户互动、提升用户粘性、增长公司估值，有了用户与用户之间的关系，可以推荐好友、分析大V、引导新人等等，而用户本人并没有想这么多，设计这个功能只是为了满足需求、消除痛点，让发现的好用户下次还能找到。</li>
<li>功能设计：这是具体的产品描述和实施标准。事情很多，很难做到面面俱到，所以在PRD之上更重要的就是沟通。写作形式包括业务流程图、界面线框图、交互逻辑等等。常常被遗漏的部分，是非正常情况的处理，即边际规则，我们用20%的时间完成80%基本功能，剩下80%的精力可能就要花在这些边界情形下，PRD中需要写清楚，否则工程师们会无所适从。</li>
</ul>
<p>一句话来说，PRD是一份沟通的工具。他不是一份写作的负担，而是切实帮到我们的朋友。</p>
<h4 id="对话工程师"><a href="#对话工程师" class="headerlink" title="对话工程师"></a>对话工程师</h4><p>作者先给工程师画了个像，比如这是一群“自负”、固执、追求极致、理性、讲逻辑、简单的人。但我认为，这群人不是一张脸谱能准确描述的，这是一个个鲜活的个体，有着截然不同的个性和五花八门的爱好。<br>同样是受过高等教育，同宿舍打游戏，同专业学出来，一个走上工程岗位，一个走上产品岗位，这就是不一样的人了，从此“你们”“我们”起来了么？我认为不是的。大家都是做事的人，也都想把事情做好，但因为立场、信息、工作性质的不同，会表现出不同的风格。</p>
<ul>
<li>立场而言，产品经理为用户代言。所以有时测试报了bug，开发说这不是个bug，但记住，产品经理可是为用户代言的哦，在小白用户眼里，这个体验就是个bug。</li>
<li>信息而言，产品经理处于信息上游，用我的话说，格局比我们工程师大。他们和所有的人对话，包括CEO、产品总监们的战略授意、产品中长期规划，其他部门踩过的坑，当他心中装了一个远景的时候，拥有全局信息时，就不太容易像工程师一样，说出“这个需求做不了”的话。</li>
<li>工作性质而言，产品经理偏创意、连接，而工程师负责实施、执行，所以需要专注于一个较小的范围。</li>
</ul>
<p>作者还提到了一些和工程师沟通的小技巧，包括参与技术讨论、沟通需求变动，遇到“这个功能做不了”、“这不是bug”怎么破，写的很务实中肯。</p>
<h4 id="境界与进阶"><a href="#境界与进阶" class="headerlink" title="境界与进阶"></a>境界与进阶</h4><p>可能是背景缺乏的缘故，某些章节我读起来很混乱，简单谈一下。</p>
<p>从境界来说，初级境界是功能思维，高级境界是产品思维。我猜应该类似，书要从薄读到厚，然后要从厚读到薄。功能是局部，产品是整体，能够恰当地取舍功能、有机地设计产品，需要很深的功力。<br>产品经理也不是千人一面，有三条发展轨道，我也是首次这么看:</p>
<ul>
<li>用户体验型产品经理</li>
<li>业务型产品经理</li>
<li>数据型产品经理</li>
</ul>
<p>对应到我们公司小红书，负责App的产品经理属于用户体验型，运营后台属于业务型，增长部偏数据型，电商产品经理偏业务型同时兼顾用户体验。</p>
<p>产品经理们如何进步呢？</p>
<ul>
<li>前期可以做一些，分析竞争产品、整理产品文档、设计简单功能。能读能写，写作能力很重要，产品经理需要大量的表达和沟通。阅读可以帮助构建完整知识框架，获得更系统化的思维。</li>
<li>产品经理无经理实权，还要驱动技术团队施工。此处两个技巧: 一个是和工程师交朋友，因为熟人好办事；另一个是给大家描绘产品愿景，达成共识从而同心同力。</li>
<li>成为产品领导者，三个维度: 思想领导力，需要经年的积累，才能有深刻的人性洞察、精准的产品定位；行为领导力，主动加勤奋，积极的行为方式；团队领导力，愿景驱动比行政命令效果更佳，信任感也可让驱动力倍增。</li>
</ul>
<p>我个人还有一个感受，产品经理还肩负着保持产品调性、升华产品灵魂的使命。所以在生活中需要保持一定的品位，思想上做到适度超前，方能更好的完成这一创造性工作。</p>
<p>余不一一，与君共勉。</p>
<h4 id="参考资料"><a href="#参考资料" class="headerlink" title="参考资料"></a>参考资料</h4><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzNjE4OTM3Mg==&amp;mid=2650701312&amp;idx=1&amp;sn=02160214e9e10a8a4e0fc3ec240996b1#rd" target="_blank" rel="external">宋哲在2016 微信背后的产品观 中英文版</a><br><a href="https://book.douban.com/subject/26928398/" target="_blank" rel="external">豆瓣读书 产品经理必懂的技术那点事儿</a></p>
<p><img src="/images/qrcode_songzheglobal_2017.jpg" alt="扫描二维码，关注我的微信公众号"></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;上篇我们讲了关于产品经理的幻想与真身、各种技术事，现在继续下篇。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前情回顾：&lt;a href=&quot;/2017/03/05/tech-affairs-for-pm-1/&quot;&gt;敌情分析：产品经理的技术事儿（上）&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&quot;我们的PRD&quot;&gt;&lt;a hr
    
    </summary>
    
      <category term="Tech" scheme="http://zhesong.info/categories/Tech/"/>
    
    
      <category term="Career" scheme="http://zhesong.info/tags/Career/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>敌情分析：产品经理的技术事儿（上）</title>
    <link href="http://zhesong.info/2017/03/05/tech-affairs-for-pm-1/"/>
    <id>http://zhesong.info/2017/03/05/tech-affairs-for-pm-1/</id>
    <published>2017-03-05T15:44:56.000Z</published>
    <updated>2017-07-15T11:18:26.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>刚刚读完今年1月的新书，《产品经理必懂的技术那点事儿》。作者是工程师转型产品经理，故本书可看做他由A阵营投靠B阵营后撰写的内参。仍在A阵营的我，仿佛一位中共上海特科情报员，在翻阅一本军统内部流通的《共匪通识》小册子。</p>
<h3 id="幻象与真身"><a href="#幻象与真身" class="headerlink" title="幻象与真身"></a>幻象与真身</h3><p>产品经理是近年来越来越火热的一条职业路线，也是一个新生事物，新到大学里并无相应的职业教育。有关的培养体系、进阶途径，业内人士也在摸索之中。我对产品经理曾经有过诸多幻象:</p>
<ul>
<li>级别高，自带经理（manager）头衔，申请美国绿卡，直通EB1快速通道。</li>
<li>情商高，擅长与人打交道，理科思维的完美互补，工程师们的理想伴侣。</li>
<li>新时代的信息商人，一手炮制产品，上下游通吃，一手撮合成交，站着把钱赚了。</li>
</ul>
<p>工作之后，共事过几位产品经理，风格迥异。很难给出精确的定义，暂写两点体会:</p>
<ul>
<li>类比传统行业，很像包工头(产品经理)带着图纸对话施工队。</li>
<li>从立场上看，产品经理为用户代言。</li>
</ul>
<h3 id="各种技术事"><a href="#各种技术事" class="headerlink" title="各种技术事"></a>各种技术事</h3><p>本书主打产品经理需要懂的技术事，写的很浅显，但有广度较全面，也结合了作者体会经历。列出部分章节名大家感受下：</p>
<ul>
<li>产品经理学编程</li>
<li>产品经理学数据库</li>
<li>产品经理学客户端技术</li>
<li>产品经理学服务端技术</li>
<li>产品经理学数据</li>
</ul>
<p>说实话，虽然是计算机系科班出身，这本给产品经理讲技术的书，对我仍有很大的帮助。一个是因为现在大学教育落后产业实际很多年，校友聚会时发现，20年来某某课竟是同一位老师教的（当然这也是珍贵的传承），课程设置多年来变化不大，现代的客户端技术、服务端技术也不是必修课；另一个是，结合实际工作经验后，再读这些书，体会就更深刻。<br>从大公司来到小公司的好处之一，便是得以近距离一窥产品开发的全面流程与分工。抽象来说，前端、后端、测试；具体来说，前段分网页前端、iOS和Android，后端除了服务端API接口开发，还有交付后生命周期的运维工作；测试除了开发人员的单元测试、功能测试，还有专门测试团队保障质量；除去这3个，现代互联网公司还需要专门的数据团队甚至人工智能团队，用数据驱动、机器学习助力产品的成功。<br>简列几个知识点和体会点，以飨读者：</p>
<ul>
<li>数据库中，关系型数据库、非关系型数据库各有所长，技术选型要结合场景，可能要混合使用。</li>
<li>Android机最头疼的是不同大小屏幕的适配，有个“点九图”的可以帮到我们。</li>
<li>iOS布局使用绝对布局，怪不得iOS工程师常常要讨论“这个高度怎么算”。</li>
<li>服务端与客户端交互模型是啥？这是一种设计模式，洋文“Request Response Model”。更优雅的翻译: “一问，一答”。</li>
<li>数据指标看什么？PV, UV, DAU, MAU, GMV, Conversion, Retention.</li>
</ul>
<h3 id="下篇预告"><a href="#下篇预告" class="headerlink" title="下篇预告:"></a>下篇预告:</h3><ul>
<li>我们的PRD</li>
<li>对话工程师</li>
<li>境界与进阶</li>
</ul>
<h3 id="参考资料"><a href="#参考资料" class="headerlink" title="参考资料"></a>参考资料</h3><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzNjE4OTM3Mg==&amp;mid=2650701312&amp;idx=1&amp;sn=02160214e9e10a8a4e0fc3ec240996b1#rd" target="_blank" rel="external">我的旧文 微信背后的产品观 中英文版</a></p>
<p><img src="/images/qrcode_songzheglobal_2017.jpg" alt="扫描二维码，关注我的微信公众号"></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;刚刚读完今年1月的新书，《产品经理必懂的技术那点事儿》。作者是工程师转型产品经理，故本书可看做他由A阵营投靠B阵营后撰写的内参。仍在A阵营的我，仿佛一位中共上海特科情报员，在翻阅一本军统内部流通的《共匪通识》小册子。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;幻象与真身&quot;&gt;&lt;a href=&quot;
    
    </summary>
    
      <category term="Tech" scheme="http://zhesong.info/categories/Tech/"/>
    
    
      <category term="Career" scheme="http://zhesong.info/tags/Career/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2017年读书规划</title>
    <link href="http://zhesong.info/2017/02/26/reading-plan-2017/"/>
    <id>http://zhesong.info/2017/02/26/reading-plan-2017/</id>
    <published>2017-02-26T09:04:59.000Z</published>
    <updated>2017-07-15T11:18:08.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>以技术成长为主，兼顾文化艺术提升，注重广度。</p>
<h3 id="技术类"><a href="#技术类" class="headerlink" title="技术类"></a>技术类</h3><ul>
<li>一本全栈书 《Web全栈工程师的自我修养》by 余果</li>
<li>一本架构书 《大型网站技术架构 核心原理与案例分析》by 李智慧</li>
<li>一本并发书 《七周七并发模型》by Paul Butcher</li>
<li>一本数据书 《七周七数据库》by Eric Redmond，Jim R. Wilson</li>
<li>一本产品书 《产品经理必懂的技术那点事儿》by 唐韧 著, 90%</li>
<li>一本模式书 《大话设计模式》by 程杰</li>
<li>一本编程书 《Go语言编程》by 许式伟, 100%</li>
<li>一本智能书 《智能时代》by 吴军, 50%</li>
</ul>
<h3 id="科学类"><a href="#科学类" class="headerlink" title="科学类"></a>科学类</h3><ul>
<li>一本概率书 《程序员的数学2 概率统计》 by 平冈和幸，堀玄</li>
<li>一本物理书 《跨越时空的骰子》by 尼古拉·吉桑</li>
</ul>
<h3 id="文学类"><a href="#文学类" class="headerlink" title="文学类"></a>文学类</h3><ul>
<li>一本散文书 《在宇宙间不易被风吹散》by 冯唐</li>
<li>一本武侠书 《陆小凤传奇》by 古龙</li>
<li>一本言情书 《三生三世十里桃花》 by 唐七</li>
<li>一本艳情书 《肉蒲团》by 李渔</li>
<li>一本科幻书 《平行的世界：原始人》罗伯特·索耶</li>
<li>一本传记书 《金庸传》by 傅国涌，50%</li>
<li>一本历史书 《人类简史 从动物到上帝》by 尤瓦尔·赫拉利</li>
<li>一本写作书 《小说课》by 许荣哲</li>
<li>一本英文书 《Elon Musk: Tesla, SpaceX, and the Quest for a Fantastic Future》by Ashlee Vance, 50%</li>
</ul>
<h3 id="艺术类"><a href="#艺术类" class="headerlink" title="艺术类"></a>艺术类</h3><ul>
<li>一本摄影书 《恋爱影像学：教你的男友拍美照》by 七七</li>
<li>一本艺术书 《文艺复兴三杰·达芬奇》by 亚历山德罗·委佐齐</li>
<li>一本生活书 《断舍离》by 山下英子</li>
</ul>
<h3 id="实用类"><a href="#实用类" class="headerlink" title="实用类"></a>实用类</h3><ul>
<li>一本咨询书 《麦肯锡工作法》by 大岛祥誉, 50%</li>
<li>一本产权书 《超级IP：互联网新物种方法论》by 吴声</li>
<li>一本谈话书 《窦文涛的说话之道》 by 张笑恒</li>
</ul>
<h3 id="附录"><a href="#附录" class="headerlink" title="附录"></a>附录</h3><p><a href="/2016/12/29/book-list-2016/">2016年读书总结</a></p>
<p><img src="/images/qrcode_songzheglobal_2017.jpg" alt="扫描二维码，关注我的微信公众号"></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;以技术成长为主，兼顾文化艺术提升，注重广度。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;技术类&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#技术类&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;技术类&quot;&gt;&lt;/a&gt;技术类&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;一本全栈书 《Web全栈工程师的自我修养》by 余果&lt;/li
    
    </summary>
    
      <category term="Life or Tech" scheme="http://zhesong.info/categories/Life-or-Tech/"/>
    
    
      <category term="Fun or Social" scheme="http://zhesong.info/tags/Fun-or-Social/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>微信原创认证“获奖感言”</title>
    <link href="http://zhesong.info/2017/02/17/wechat-official-certificate/"/>
    <id>http://zhesong.info/2017/02/17/wechat-official-certificate/</id>
    <published>2017-02-16T17:26:56.000Z</published>
    <updated>2017-07-15T11:18:47.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>周一下午在正大广场看电影，出来收到消息，标题“微信邀请你使用公众号原创保护功能”。史书记载，“初读费解，再读，哲大喜，曰，不得了。”</p>
<h3 id="背景"><a href="#背景" class="headerlink" title="背景"></a>背景</h3><p>简单介绍下，我们平时看到微信文章中头部的“原创”标记、下方区域的打赏功能、评论功能，都不是想有就能有的，需要自己挣出来。其中原创标记、评论功能需要微信原创认证，打赏则是更高级的特权。这个权限还不能自己主动申请，只能静静地等待被邀请。</p>
<p>此等法器，微信写手们当然想要，因为打赏可以赚取零花钱，评论可以获取反馈，原创标记放上去很拉风，可以壮门面。<br>在公平的体制下，这种被动邀请制是很赞的，有种“你若盛开，清风自来”的意味。</p>
<h3 id="经验"><a href="#经验" class="headerlink" title="经验"></a>经验</h3><p>之前搜过知乎，调研过别人的公众号，私信询问过新晋原创号，结合我的经历，经验有: 1. 坚持定期发原创内容，节奏很重要; 2. 后台功能常用用; 3. 粉丝数、阅读数不需要很大; 4. 具体排期因人而异，快的慢的都有。（关于我的案例，欢迎查阅songzheglobal的历史消息。）</p>
<h3 id="心态"><a href="#心态" class="headerlink" title="心态"></a>心态</h3><ul>
<li>对经验的心态。以前的我对分享经验更有顾虑，现在觉得说了也好，一个是知易行难，一个是爱好需要同伴和圈子，大家一起成长。</li>
<li>对阅读数的心态。开始写了文章喜欢到处转发，这个群里转一发，那个平台上贴一个，生怕大家看不到。现在则是，“爱看不看”，反正我写我的。而且关于阅读数和点赞数有个关系，这阅读数高点赞率就低，阅读数低的点赞率就高，相对价值真的很难说。</li>
<li>对粉丝数的心态。之前盼着它涨，掉粉了不爽。现在好多了，几乎每次发文章都有轻微掉粉，大家好聚好散没问题，也帮我沉淀了优质读者，留下来的才是真爱。</li>
<li>对原创认证的心态。之前觉得这很厉害，现在觉得对成为优秀作家而言这是个小目标，对未来而言这是个新开始。</li>
</ul>
<h3 id="致谢"><a href="#致谢" class="headerlink" title="致谢"></a>致谢</h3><p>感谢开号以来，阅读、评论、点赞、收藏、转发、分享、批评过我文章的读者，你们的支持和反馈是对我最大的鼓励。<br>感谢我爸和我妈，过年我才知道每篇文章都有两个赞是你们点的。<br>感谢几位铁杆粉丝好友，后台常常收到你们的鼓励留言，每次点赞评论常见你们几个，我很感动。<br>感谢所有人。</p>
<p><img src="/images/qrcode_songzheglobal_2017.jpg" alt="扫描二维码，关注我的微信公众号"></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;周一下午在正大广场看电影，出来收到消息，标题“微信邀请你使用公众号原创保护功能”。史书记载，“初读费解，再读，哲大喜，曰，不得了。”&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;背景&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#背景&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;背景&quot;&gt;&lt;/a&gt;背景&lt;/h3
    
    </summary>
    
      <category term="Life" scheme="http://zhesong.info/categories/Life/"/>
    
    
      <category term="Writing" scheme="http://zhesong.info/tags/Writing/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>本周写作圈三件事 | 李敖、道哥、冯唐</title>
    <link href="http://zhesong.info/2017/02/11/three-news-in-writing-circle/"/>
    <id>http://zhesong.info/2017/02/11/three-news-in-writing-circle/</id>
    <published>2017-02-10T17:02:12.000Z</published>
    <updated>2017-07-15T11:18:36.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>不知不觉又是一周，本周写作圈有三个新闻，还蛮值得说的。</p>
<h3 id="新闻1-李敖的三年计划"><a href="#新闻1-李敖的三年计划" class="headerlink" title="新闻1: 李敖的三年计划"></a>新闻1: 李敖的三年计划</h3><p>消息来源: 李翔商业内参</p>
<p>2月5日，81岁高龄的李敖大师接受台湾《联合报》采访，透露自己患上恶性脑瘤，医生诊断还有3年时间。在这个本该想吃点啥就吃点啥的时刻，李敖大师给自己定了个小目标，完成出版85册《李敖大全集》。现状是40册已出版，42册未印刷，3册未写完。考虑到病情会随时间加重，精力会更差，李敖现在每天工作10个小时，持续创作，推动出版。</p>
<p>我在台湾交换时，很遗憾没能见到李敖大师，不知道今后还有没有机会。去年看了他一篇访谈，鲁豫做的，还有他的儿子李戡。大师明显老了，少了很多锋芒，对很多事的看法也更淡然。得知了李敖的病情和写作计划，我很感动，也很理解。祝愿他完成写作心愿，身体健康，多陪陪我们和这个世界。</p>
<h3 id="新闻2-道哥的29个月与1篇文章"><a href="#新闻2-道哥的29个月与1篇文章" class="headerlink" title="新闻2: 道哥的29个月与1篇文章"></a>新闻2: 道哥的29个月与1篇文章</h3><p>消息来源：道哥的黑板报</p>
<p>2月8日，曾经的微信公号三剑客之一，道哥(吴翰清)沉寂了两年半后，祭出一篇长文《我回阿里的29个月》。安全圈和泛IT圈的很多人知道，道哥是个传奇的人物，专长网络安全，出身西安交大少年班，阿里最年轻的技术专家，后来出走创业安全宝，29个月前被阿里回购。</p>
<p>这篇文章值得读两遍。道哥批评了我们行业很多坏毛病、结合自身经历谈了价值观、分享项目经历和成果意义。三观很正，是今日浮躁IT圈的一股清流。虽然道哥流露封笔之意，我还是期待道哥未来的惊喜，再等29个月也好，因为美好的事物值得等待。真的封笔了也没关系，那一定因为中国的网络安全事业更需要他。</p>
<h3 id="新闻3-冯唐诗冠名《中国诗词大会》新闻封面"><a href="#新闻3-冯唐诗冠名《中国诗词大会》新闻封面" class="headerlink" title="新闻3: 冯唐诗冠名《中国诗词大会》新闻封面"></a>新闻3: 冯唐诗冠名《中国诗词大会》新闻封面</h3><p>消息来源：CCTV</p>
<p>2月10日，冯唐发了一张截图，CCTV朝闻天下，中国诗词大会第二季落幕，新闻标题《中国诗词：春风十里不如你》，东方时空也有同名节目。</p>
<p>我的解读是，冯唐的诗句“春风十里不如你”的这次官媒曝光，喻示着冯唐在中国诗词史上的地位稳了。冯唐不止是个作家，还是个诗人。名句“春风十里不如你”，可能500年、1000年后还在流传，只需这一句，就足够足够了。由于我对冯唐的偏爱，这个预测很可能是错的。没关系，我和冯唐都不在乎。</p>
<p>中国诗词大会是极好的，写这篇前看了半集，感觉如同嗑药，全身每一个毛孔都舒展开了。将来有小孩，教她背古诗词一定是我一大乐趣，咿呀声中我不觉看的痴了，女儿推推我问爸爸怎么了，我说没事，你再背一遍好不好呀。</p>
<p><img src="/images/qrcode_songzheglobal_2017.jpg" alt="扫描二维码，关注我的微信公众号"></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;不知不觉又是一周，本周写作圈有三个新闻，还蛮值得说的。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;新闻1-李敖的三年计划&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#新闻1-李敖的三年计划&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;新闻1: 李敖的三年计划&quot;&gt;&lt;/a&gt;新闻1: 李敖的三年计划&lt;/h3&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="Life" scheme="http://zhesong.info/categories/Life/"/>
    
    
      <category term="Social" scheme="http://zhesong.info/tags/Social/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>鸡年春节小记</title>
    <link href="http://zhesong.info/2017/02/05/spring-festival-2017/"/>
    <id>http://zhesong.info/2017/02/05/spring-festival-2017/</id>
    <published>2017-02-05T07:54:23.000Z</published>
    <updated>2017-07-15T11:23:11.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>假期过得真快，小结下。</p>
<h2 id="前奏"><a href="#前奏" class="headerlink" title="前奏"></a>前奏</h2><p>我一直觉得，过节前上班是件很惬意的事。由于客观和主观的原因，这段时间事情少，项目们要么春节前结项，要么春节后开始。为确保春节期间安全生产，服务器平稳运行，新功能会很少上，不得不上的也很小心。放假前倒数第二天晚上，我最后一次部署线上服务，留出最后一天观察作缓冲，大家都可以过个安稳年。<br>办公室越来越宽敞，上海的街道也冷清起来，不妙的是车越来越难打。和同事吃完年前最后一顿羊蝎子，在静安区南京西路的寒风中，滴滴Uber双开，加价半小时后才打到车，也算是快了。<br>最后一天收拾好礼品，准备好红包，临下班前惊喜地发现，还有小半本书可以读完。恩，我要把许式伟的这本新派语法书留在猴年。十点读完，心满意足，宜睡觉，宜出行。</p>
<h2 id="高铁"><a href="#高铁" class="headerlink" title="高铁"></a>高铁</h2><p>我的同伴是一位长相神似王祖贤的女生。她的美貌、她父亲的私家车和京沪高铁，帮我完成了一次优雅地春运。<br>高铁是我国的一件神器，出行如果有高铁选项，假期又充裕，我肯定是倾向于高铁的，无论价格、有效时间、舒适性，高铁都优于飞机。<br>大岛祥誉在麦肯锡管理课程也举例，从东京到大阪选择出行方式，虽然飞机是最快的，但如果旅客想要欣赏沿途风光亦或读书办公（比如像我现在码字一样），那么新干线可能是更佳的选择。</p>
<h2 id="吃喝"><a href="#吃喝" class="headerlink" title="吃喝"></a>吃喝</h2><p>假期吃了很多好东西，很多顿饺子，涮羊肉，火锅鸡，烤鱼，烤肉。<br>假期喝了很多酒，但每次都很有节制。白酒小酌无数，红酒一瓶，啤酒也有消耗。春晚之前，我向家里搬了一箱雪花啤酒，临走前还剩半箱。因为喝酒，春晚节目中只记得看了中国最贵的广告，剩下的都已忘记。</p>
<h2 id="玩乐"><a href="#玩乐" class="headerlink" title="玩乐"></a>玩乐</h2><p>春节于我的好处，是能聚起从小玩大的小朋友。<br>我们在A家三国杀，在B家客厅打C家的麻将，在C家客厅蹭B家的网玩天天德州。<br>我们在X网吧玩求生之路，感觉无聊后我开始自学英雄联盟。在Y网吧联机红色警戒，我擅长用海军，G擅长用空军，我们两次速推S同学后，S同学“说什么也不玩了”，于是改打CS。我们在Z网咖的高级包厢9人打DOTA，菜鸟的我白送了无数次后，也“说什么也不玩了”，回到斗鱼，那里的主播帮我复习了英雄联盟。</p>
<h2 id="读书"><a href="#读书" class="headerlink" title="读书"></a>读书</h2><p>天真的我，放假前在手机上列了一个4本的书单。结果不出所料，一本也没读完。<br>于是我决定，下次不带书，带游戏机和手柄。</p>
<h2 id="会友"><a href="#会友" class="headerlink" title="会友"></a>会友</h2><p>新闻很多。<br>A装修了房子，要结婚了；B也装修了房子，要结婚了。C刚领证，要办婚礼；D还没领证，但也要办婚礼。E买房了，又买了车，还在孕育新生命；F也买房了可没有车也没有新生命，但房子买在上海。<br>G重返校园深造后要去X公司，码农摇变产品经理，翻身做主人。H研究生毕业彻底改行，从光荣的石油工人，沦为了一名金融从业者。<br>I生病做了手术，要戒烟戒酒戒色。J生病了，还在调养。<br>祝ABCDEF家庭幸福，祝GH事业有成，祝IJ身体健康。</p>
<p>丁酉年正月初九，于京沪高铁。</p>
<p><img src="/images/qrcode_songzheglobal_2017.jpg" alt="扫描二维码，关注我的微信公众号"></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;假期过得真快，小结下。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;前奏&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#前奏&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;前奏&quot;&gt;&lt;/a&gt;前奏&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;我一直觉得，过节前上班是件很惬意的事。由于客观和主观的原因，这段时间事情少，项目们要么春节前结项，要么
    
    </summary>
    
      <category term="Life" scheme="http://zhesong.info/categories/Life/"/>
    
    
      <category term="Fun" scheme="http://zhesong.info/tags/Fun/"/>
    
      <category term="Social" scheme="http://zhesong.info/tags/Social/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《戏说乾隆》一部极具现代感的电视剧</title>
    <link href="http://zhesong.info/2017/02/01/tales-of-qianlong/"/>
    <id>http://zhesong.info/2017/02/01/tales-of-qianlong/</id>
    <published>2017-02-01T15:07:51.000Z</published>
    <updated>2017-07-15T11:18:21.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>去年此时在看《戏说乾隆》，虽然是老片子，但很好看，很有现代感。现代感是说，虽然拍摄时间久，讲的是古代的事，可和今天的事，今天的拍摄手法一样一样的。</p>
<p>拍这部剧的背景是，90年代初两岸关系有了重大进展，第一次两岸三地合作出品电视剧，制片方是台湾和北京，核心演员来自港台，也是台湾剧首次使用北京故宫、苏州园林作外景。乾隆皇帝是个很好的题材，他一生活得很丰满，故事很多。据说这部剧在当时引起了轰动，也是载入电视剧史册的一部，绝对的经典。</p>
<p>大家时间都很宝贵，我只提三点。</p>
<h2 id="第一个体会，我总有看动画片的感觉。"><a href="#第一个体会，我总有看动画片的感觉。" class="headerlink" title="第一个体会，我总有看动画片的感觉。"></a>第一个体会，我总有看动画片的感觉。</h2><p>剧中核心人物有，乾隆郑少秋，女主赵雅芝，一个宫女加两个太监，一个陪同微服私访的曹大人。这个组合让我想到了柯南。郑少秋、赵雅芝对应柯南、小兰，互有情愫，分分合合。一个宫女加两个太监，对应柯南的三个小学同学，三人小团伙跟着大部队，一路打打闹闹，活泼有趣。曹大人对应阿笠博士，是个长者，见多识广，成熟稳重，是团队的稳定剂。这个组合经典了，戏就很好看。</p>
<p>音效也拿捏地恰到好处，BGM总是在该出现的时候出现，渲染观众的情绪。配音团队来自台湾，听起来和日本动漫国语配音像是一拨人，也就难怪我有在看动画片的错觉。</p>
<h2 id="第二个体会，剧中小人物们的戏很足。"><a href="#第二个体会，剧中小人物们的戏很足。" class="headerlink" title="第二个体会，剧中小人物们的戏很足。"></a>第二个体会，剧中小人物们的戏很足。</h2><p>这很难得，尤其是和现在的剧比，很多群众演员、小演员甚至主演，都是随便演演，敷衍了事，很苍白。可这部剧有很多小人物的镜头都很好看。<br>有一场，乾隆在江南某地遇到小贩缺斤短两，乾隆和小贩理论了一番。导演竟然给了小贩很大的特写，那真是理直气壮地和皇上吵架，我就缺斤短两怎么地。最后乾隆一行人竟然忍了，因为江湖行走，这小事就算了。</p>
<p>还有一场，苏州当地官商勾结，盐商和官府有个饭局，阴谋做坏事，如此这般，这般如此。除了大反派索拉旺，其他演员的脸我是一个都不记得，简直一定是群众演员。可演得太好了，那份无耻奸诈，那份得意忘形，刻画得太绝了，这帮人真是坏透了。</p>
<h2 id="第三个体会，主人公的自信。"><a href="#第三个体会，主人公的自信。" class="headerlink" title="第三个体会，主人公的自信。"></a>第三个体会，主人公的自信。</h2><p>有个桥段，乾隆的好朋友小鱼儿被下狱，小宫女去探望她。小鱼儿劝小宫女和四爷赶快逃走，别救她了，因为那波坏人很厉害，而自己能和四爷相识已经很满足了。小宫女坚持要救。小鱼儿说，相信我，他们真的很厉害。小宫女哈哈大笑，说你放心，他们就是再厉害，也厉害不过我们四爷的。这话观众听到很爽，四爷当然是最大的了。</p>
<p>剧中郑少秋和赵雅芝，他们的自信体现在一个细节，就是眼睛常常往左右斜上方看。因为不自信的人和不自信时，是低眉顺眼；自信的时候，是昂首挺胸，视线上移，评书的说法是眉分八彩，目若朗星。演员演得也很用力，以致于我胡乱猜测，他们对话时常常视线都落在斜上方，其实是看不到对方的。<br>就聊到这里，剧很好看，五星好评。</p>
<p><img src="/images/qrcode_songzheglobal_2017.jpg" alt="扫描二维码，关注我的微信公众号"></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;去年此时在看《戏说乾隆》，虽然是老片子，但很好看，很有现代感。现代感是说，虽然拍摄时间久，讲的是古代的事，可和今天的事，今天的拍摄手法一样一样的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;拍这部剧的背景是，90年代初两岸关系有了重大进展，第一次两岸三地合作出品电视剧，制片方是台湾和北京，核心演员来自
    
    </summary>
    
      <category term="Life" scheme="http://zhesong.info/categories/Life/"/>
    
    
      <category term="Fun" scheme="http://zhesong.info/tags/Fun/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>期待网易猪</title>
    <link href="http://zhesong.info/2017/01/20/netease-pigs/"/>
    <id>http://zhesong.info/2017/01/20/netease-pigs/</id>
    <published>2017-01-20T15:12:26.000Z</published>
    <updated>2017-07-15T11:18:04.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2017年有很多事值得期待，网易猪就是一个。</p>
<p>背景是这样的，网易老板丁磊在2009年放话，要进军养猪业，舆论哗然。后来很久没有消息，间或有些传言，最近慢慢靠谱了。网易猪已经在供应网易食堂，丁老板用自家养的猪在乌镇招待过企业家朋友，去年11月还搞过整猪拍卖，单只六位数。产品逐渐成型，取名“未央”，官方称“不久将上市”。所以我们很有希望在2017年吃到网易的未央猪肉。</p>
<p>网易猪们居住在美丽的浙江安吉，碰巧是我们公司去年outing的选址，那里山清水秀，茂林修竹，如世外桃源一般。网易猪们的公寓，比我们住的万豪酒店还要好。据说为了最大程度保留当地植被覆盖，网易猪的家全部是凌空修建的。不知道地板是不是玻璃栈道，透明的话满眼都是绿色，应该很适合保护猪视力，唯一担心修的太高吓坏了猪宝宝影响肉质。<br>空间很宽敞，猪均居住面积2平米，寓所还分卧室、餐厅、洗手间、游乐区、交际区等。除了冬天有暖气，夏天吹空调，天天听音乐，如厕还要蹲马桶。想必饲养员们从小教猪宝宝用抽水马桶费了心思，要是大猪学会了能教小猪用马桶还能轻松点。<br>吃的是相当好，都是有机食品，严选粮食精心加工的。喝的水一定是纯净水。环境也是非常清洁，除了及时打扫，还有专门的臭味探测器监控。绝无重金属污染，污水经过专业净化回收，据说干净到丁磊可以喝下去。</p>
<p>这日子过得是真好呀，比中国大部分人的生活都要好。健康又幸福，一定很好吃。而且好吃可以得到量化保证，因为决定好不好吃有个关键指标，肌间脂肪比，网易猪达到了普通猪的5~6倍。通俗的说，就是瘦肉之间有肥肉，吃起来会很香。<br>良好的心情也是肉质鲜美的重要保证。刘慈欣小说集《地球往事》里有个故事，外星人入侵地球，要把地球人豢养起来，做成特供外星球的一种零食。地球人组织反抗，和外星人大战了一场。战争中被休眠的一个地球人很多年后苏醒，看到人人健康安乐，载歌载舞，以为胜利了。很快发现是战败了，新世界的人们虽然最终难逃被吃掉的命运，但都会过完快乐的一生，每个人的生活条件太好了，以致于每个人都发育生长得如天神一般，真的是男的帅女漂亮。外星饲养员还要保证人的绝对快乐，一旦某个人哭过，就不能再吃了，因为糟糕的心情影响了肉质。<br>而丁磊饲养网易猪的理念，和外星人不谋而合，达到了星际领先水平。</p>
<p>很多人觉得先进的互联网科技公司去做低贱的养猪业有些掉价。其实猪肉业是个很多很多亿的大市场。这个市场安全问题频出，高端市场有待开发，有很大的空间。从小吃惯了猪肉的我们，往往认为牛羊肉更好吃，而食品专家指出猪肉的各项营养指标均优于牛羊肉。原始人千万年选择的猪，真的不是乱选的。</p>
<p>希望明年过年能吃到网易猪，希望未央猪成为中国的神户牛肉。</p>
<p><img src="/images/qrcode_songzheglobal_2017.jpg" alt="扫描二维码，关注我的微信公众号"></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;2017年有很多事值得期待，网易猪就是一个。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;背景是这样的，网易老板丁磊在2009年放话，要进军养猪业，舆论哗然。后来很久没有消息，间或有些传言，最近慢慢靠谱了。网易猪已经在供应网易食堂，丁老板用自家养的猪在乌镇招待过企业家朋友，去年11月还搞过整猪拍卖，单只
    
    </summary>
    
      <category term="Life" scheme="http://zhesong.info/categories/Life/"/>
    
    
      <category term="Fun" scheme="http://zhesong.info/tags/Fun/"/>
    
      <category term="Eat" scheme="http://zhesong.info/tags/Eat/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>从《垫底辣妹》的三个镜头聊一聊</title>
    <link href="http://zhesong.info/2017/01/13/movie-diandi-lamei/"/>
    <id>http://zhesong.info/2017/01/13/movie-diandi-lamei/</id>
    <published>2017-01-13T15:14:40.000Z</published>
    <updated>2017-07-15T11:17:59.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>故事很经典：日本女生沙耶加，曾经是个学渣小太妹，几乎不可能考上大学。因为抽烟被停学，母亲为了不耽误学业而送她去补习班，在补习班遇到了一位好老师。在好老师的鼓励下，定了一个小目标，报考庆应大学，最终考上了。</p>
<p>欣赏电影还是直接看原版的好，这里选取三场戏剖析下。</p>
<p>场景一：学校老师办公室，沙耶加因为抽烟被叫家长了，老师要沙耶加供出一起吸烟的同学，否则就退学。<br>沙耶加的母亲先是诚恳地道歉，但也表态，如果学校一定要学生出卖朋友才能保留学籍，那她宁可选择退学，而且这有违教育精神。这里要给沙耶加母亲点个赞。<br>而回想我的小学后半段，很多场班会都在鼓励告密。有一场运动是“清理债务”，理由是“小孩儿欠什么钱”。起因是那天早晨，有一对“问题同学”又出事了，因为A欠了B的钱没还，闹到了班主任那里。班主任举一反三，全班清查债务，就地还清。小朋友们都很诚实，踊跃自首和检举揭发，一咬咬出一串。问题最大的，是出现了三角债，就是A欠了B的钱，B欠C的钱，然后他们仨提议由A支付给C，这次金融创新被班主任严厉批评并制止。平时人缘很好的我也没能幸免，我借钱给两位同学，作为全班最大的债权人也受到了批评，内心感到深深的自责。现在想想都觉得很扯。</p>
<p>场景二：沙耶加的爸爸教训儿子，结果被儿子还手了一招，翻身在地。<br>父亲首次发现打不过儿子是个很经典的场景。被还手还是有些郁闷，还有一种表现场景是：儿子坐在书桌前，父亲挥手要打，正落下间，儿子抬起一只手挡格，正好架住。时间在这一刻停住了。父亲使了下劲推不动，叹了口气，走了。儿子头也不抬，继续写他的作业。<br>局势在这一刻反转，如同坐标纸上，一条蓝色的下降曲线，和一条红色的上升曲线，注定在某点相交，由之前的蓝在上红在下，变成了红在上蓝在下。小时候是爸妈照顾我们，以后是我们照顾爸妈；曾经爸妈带我们看这个世界，以后是我们带爸妈看更大的世界。</p>
<p>场景三：日本小酒馆，失落的父亲到了一个日本小酒馆，吃点东西喝喝酒，遇到并不认识的沙耶加补习老师坪田，两个熟悉的陌生人还聊了几句，吐槽了下那天的不爽事。<br>这个小酒馆的场景我也蛮喜欢的。我家附近有个居酒屋，名曰“一人前”，名字很好，有好吃的，有好酒，一人前，一人座，镜头本身就很符合美学。从我的床走路5分钟是我的工位，从我的工位走路8分钟，是新天地UME国际影城，也是上海电影节的重要一站，最近在那里看了几场电影，一个人。这半年和朋友吃了很多饭，也一个人在小饭馆吃了很多饭，还包括两次深夜羊蝎子火锅。两次我都是店里唯一的一人桌，老板和小二毫不见怪，照常服务，店里的客人啧啧称奇，那眼神仿佛说，这人一定不简单，古语：饕客甚异之。而我则会安静地喝酒吃肉，偶尔回回微信，仿佛在践行，随心所欲不逾矩。</p>
<p><img src="/images/qrcode_songzheglobal_2017.jpg" alt="扫描二维码，关注我的微信公众号"></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;故事很经典：日本女生沙耶加，曾经是个学渣小太妹，几乎不可能考上大学。因为抽烟被停学，母亲为了不耽误学业而送她去补习班，在补习班遇到了一位好老师。在好老师的鼓励下，定了一个小目标，报考庆应大学，最终考上了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;欣赏电影还是直接看原版的好，这里选取三场戏剖析下。&lt;/
    
    </summary>
    
      <category term="Life" scheme="http://zhesong.info/categories/Life/"/>
    
    
      <category term="Fun" scheme="http://zhesong.info/tags/Fun/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>解读 | 时间的朋友2016跨年演讲 | 5+5+5</title>
    <link href="http://zhesong.info/2017/01/06/time-friend-2016/"/>
    <id>http://zhesong.info/2017/01/06/time-friend-2016/</id>
    <published>2017-01-06T14:16:21.000Z</published>
    <updated>2017-07-15T11:21:31.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>看2015年跨年演讲的时候很受冲击，可惜记忆已经模糊。好东西不只看一遍，2016年的演讲我看了两遍，一次深圳卫视直播，一次Youtube盗版视频，看完还要再写这篇文章，这样就变成自己的了。</p>
<p>这是一种生活方式<br>我认为跨年演讲横空出世，是一种生活方式的创新。跨年的方式有很多，有KTV唱歌跨年的，有酒吧喝酒跨年的，有看烟火跨年的，有听新年音乐会跨年的，有开房嘿咻跨年的，还有在家蹲坑跨年的。听跨年演讲度过一年的最后4小时，还是一个新鲜事，凡是这种新的玩法、活法，我们美其名曰：这是一种生活方式。由中国知识类脱口秀第一人（咳咳，高晓松是另一个维度的存在）和他的团队，帮我们解读过去一年的大事和趋势，展望新一年，省了我们很多事，也给了我们启发。</p>
<p>4小时的演讲信息量太大，无法尽述，我将它梳理为5+5+5，5只黑天鹅，5个精选观点，5个学习标兵。</p>
<p>黑天鹅<br>黑天鹅1: 时间的战场<br>今年业内一个共识是，人口红利消失了，互联网进入下半场。罗胖提出新概念，“国民总时间”，现在估算是中国10亿网民，每人每天上网5小时，全年国民总时间18250亿小时。在这个App爆发，公众号爆发，app多到眼花缭乱，写公众号的恨不得比看公众号的人还要多的时代，商业的战场变成了争夺时间的战场。人们渐渐发现，很多商品和服务，大家消费得起金钱，但消费不起时间。于是出现了两个机会，帮别人省时间，和帮他们把时间浪费在美好的实物上。而我熟悉的两个App，得到App是前者，小红书App正是后者。</p>
<p>黑天鹅2: 服务升级<br>用服务争抢用户的时间，有两个套路：一个是游戏的套路，一个是苹果的套路。游戏的套路是成瘾性的行为设计，拖住你的时间。我还学到了几个关键词，任天堂山内溥提出的收集、育成、追加、交换，和巨人史玉柱提出的荣耀、目标、互动、惊喜。苹果的套路是，不给你选择权，直接给你有价值的东西。很多时候，最好的东西在消费者的想象之外。<br>这个世界的真相是，不确定的失去，让人恐惧；不确定的得到，让人兴奋。于是一个很好的思路是给用户不知道的好东西。罗胖说，2017年这样的公司一定会涌现出来。我就知道这么一家，叫企鹅团，做葡萄酒相关创业的，可能很多人知道，企鹅团创始人的名言是“年轻貌美是我创业路上最大的障碍”。他们有个产品，是每月200元会员费，每月将收到一份精选葡萄酒及讲解，实在适合葡萄酒入门，避免吃亏上当，在期待中收获不确定的美好事物。</p>
<p>黑天鹅3: 人工智能<br>据说，人工智能是人类历史上最大的风口，2016年AlphaGo战胜李世石创造了历史，昨天MasterAI在网上横扫世界各国围棋冠军。大公司雄心布局，小公司大量涌现，加上多年的积累和造势，人工智能已然成为当今的显学，最热门的科技，最诱人的商机。<br>除了享受人工智能带来的便利，谋求职场商场的机遇，我们还注意到人工智能会取代很多人的工作。衡量工作是否被替代，有这样一个标准：如果所有的优势都附着在某种职业技能上，就可能被替代；如果优势是领导力和创造力，就暂时处在一个不会被淹没的高地上。<br>于是我们应该多去提升领导力，发挥创造力。不必固守某个专业技能，多去做用20%的精力了解某领域80%知识的事，不断地转场，碰撞，创造。</p>
<p>黑天鹅4: 认知税<br>认知税是说，我们很多消费是由我们被灌输的认知主导的，比如钻石、维生素、牛奶。（女生读者不要着急，作为大学珠宝玉石鉴赏课Top3的学生，我还是知道钻石的好的XD）<br>而消费者的认知一旦被占据，后来者就要付出巨大的代价。案例有: 阿里打造了双十一是阿里购物狂欢节的认知，京东打造了自己是阿里唯一的对手的认知，小米打造了我的东西品质不错又不贵的认知，得到App试图打造中国最好的知识服务商这一认知，而我认为它已经做到了。</p>
<p>黑天鹅5: 共同体危机<br>一个现象是，从前我们认为的共同体都在瓦解，比如血缘、地域、阶层、单位、专业、认知，都不再是共同体的保证了。而共同体的存在，共同体内共识的达成，成为了更稀缺的存在。<br>罗胖呼吁，创业者更应该结成共同体，创业者不黑创业者。具体案例包括，黄太吉关店，罗永浩困境，乐视风波时，大家不要幸灾乐祸。我认为对人也是一样的，当我们遇到和我们不一样的人时，应该多一份理解和祝福，因为大家都不容易的，而且那些不一样的人是在给我们探路，为世界增加价值。</p>
<p>观点精选<br>观点1: 网红自我赋权<br>2016年也是中国网红元年。网红的一个特点，他们是自我赋权的权威。颠覆了人们传统认知，觉得得到体制内组织内的认可才是权威，近些年越来越觉得能得到体制外的认可也是极好的（这里不敢说更好）。你就是你，做好自己，如果能做到受很多人欢迎，甚至很多不认识的人的欢迎，能够聚集人气，能为世界创造欢乐，或者在不为人知的角落创造价值，得到民间小圈子和市场的认可。不论传统权威怎么说，你就是最棒的。</p>
<p>观点2: 创业者的新定义<br>只要他试图通过提升自己的认知，和更多的人达成协作，做一件前所未有的事，他就是一个创业者。<br>注意这里并不论是否辞职开公司，是否融资，是否有产品或服务，都算的。这个宽泛的定义给很多有上进心，又有创意（或创造的心意）的人提了一口气。</p>
<p>观点3: 时间消费观<br>具体来说，我们使用时间的方式就是我们塑造自己的方式。不要谈你的愿望，你每时每刻对时间的选取，都在暴露你人生的底色。<br>这话很对，很符合时间流逝的特点，符合因果。落实到行动上有，再忙也要抽出时间健身，再忙也要抽出时间读书写作，再忙也要抽出时间享受生活。成为什么样的人，就决定于每时每刻消费时间的方式。</p>
<p>观点4: 投资的三个境界<br>大妈买黄金，土豪买资产，一流投资家买IP。<br>我想到的是，对个体而言，初级玩法存钱，中级玩法投资，高级玩法打造IP。</p>
<p>观点5: 自己的影子<br>罗曼罗兰说，大多数人二三十岁已经死了，他们变成了自己的影子，不断重复以前的自己。<br>我是很认同这话的。虽说几十年如一日也是种幸福，可这过了一天重复了一万遍，对比真真正正过了一万天，显然后者更诱人。大社会上、小环境中充斥着求稳定、求安逸、求平凡的氛围，他们自己这样也就罢了，还要合力绞杀和他们不一样的人。<br>人都会死，唯一能留下来的，除了你的DNA，还有你的故事和作品。</p>
<p>学习标兵<br>学习标兵1: 李翔。<br>李翔教给我们，注意下悄悄发展的医学，这一代人很可能都能活过100岁，成为第一代退休时间比工作时间长的人。人毁灭自己的方式就是不成长，而伟大是一直长，长出来的。</p>
<p>学习标兵2: 吴军<br>吴军教给我们，自律，让自己变得更好，事情自然就会好。看看吴军老师，既有目标，又专注当下；即为利益，又为分享；既活出高度，又有色彩。而身边很多人因为自律做的不够，“没时间”陪家人，“没时间”发展爱好，其实是在欺负自己的家人，欺负自己的爱好。</p>
<p>学习标兵3: 和菜头<br>和菜头教给我们，穿的好一点。不为了臭美，为了审美。穿的体面不是炫耀，而是约束自己的工具。有趣通往自律，自律通向体面。反之就是，一个人不体面说明不自律，不自律说明没有趣。</p>
<p>学习标兵4: 李笑来<br>想要过的好，一切的根源都是自我。有的是人格的典范，他们资源未必有我们多，但是过的比我们好。</p>
<p>学习标兵5: 王石<br>王石先生深圳主场坐镇，分享了三点。<br>吃饭，在外国尽可能吃当地美食，感受文化，结交当地好友。<br>睡觉，睡好觉，不要焦虑，放松自己。万科遇到这么大的麻烦，王石还能睡好，真是佩服，而且我是信的。<br>运动，这个是王石的强项了。<br>一如既往很有风度，很赞。</p>
<p>以上。</p>
<p><img src="/images/qrcode_songzheglobal_2017.jpg" alt="扫描二维码，关注我的微信公众号"></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;看2015年跨年演讲的时候很受冲击，可惜记忆已经模糊。好东西不只看一遍，2016年的演讲我看了两遍，一次深圳卫视直播，一次Youtube盗版视频，看完还要再写这篇文章，这样就变成自己的了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是一种生活方式&lt;br&gt;我认为跨年演讲横空出世，是一种生活方式的创新。
    
    </summary>
    
      <category term="Life" scheme="http://zhesong.info/categories/Life/"/>
    
    
      <category term="Fun" scheme="http://zhesong.info/tags/Fun/"/>
    
      <category term="Social" scheme="http://zhesong.info/tags/Social/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2016年我读完了14本书</title>
    <link href="http://zhesong.info/2016/12/29/book-list-2016/"/>
    <id>http://zhesong.info/2016/12/29/book-list-2016/</id>
    <published>2016-12-29T15:50:58.000Z</published>
    <updated>2017-07-15T09:34:03.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>在今年还剩两周的时候，我过了下三个书单，“读完”，“想读”，“在读”。从“在读”中选出一本，决心把它留在今年。连同这篇读书总结，一起纪念2016。</p>
<p>据谣传，中国人均年阅读量4.35本，日本40本，韩国11本，法国20本，以色列60本。我的表现，今年提升了我国均值外，超过了韩国水平，并向法国、日本看齐。相比2015年我读完的3本书，今年实现了366.7%的爆发式增长。读书类别也从有限的工程协作、散文、量化金融，扩展到全栈工程、科技史、博文集、青春言情小说、科幻、Web开发、成功学、女性护理、白话文言文等丰富领域。他们分别是:</p>
<p>1.《Growth: 全栈增长工程师指南》by 黄峰达，201602<br>这是一本电子书，作者是青年才俊黄峰达。我发现很多技术好，文章好，又声名远播的人，名字都带一个“峰”字，比如阮一峰，廖雪峰，黄峰达。黄峰达同学很年轻，但经验非常丰富，专长于前端，且对全栈工程师颇有心得，写起前端发展史，全栈技术版图，信手拈来，一挥而就。起一个代号Phodal行走江湖，知乎上2万点赞，Github上2万星标，踌躇满志。</p>
<p>2.《硅谷之谜》by 吴军, 201602<br>吴军老师近来写书效率奇高，手上的还没看完，新书又出了。拿到这本书是今年1月林萌大师来加州总部出差，问我要带什么东西。美帝物产丰盈，无所不有，但读中文书不便，就托林萌大师带的这本。拿到手是1月份，扉页还有吴军12月写的序，不足一个月，真是新鲜。读完才知道，原来常路过的Fairchild Avenue，高概率是大名鼎鼎的仙童半导体公司旧址。而硅谷能成为硅谷，真是靠了天时地利人和。临走的时候，把这本书转送给很佩服的一个同事Tech Lead。听说他最近升了Manager，我自己多了一个“靠山”之余，亲眼见证了又一个硅谷华人发迹故事。</p>
<p>3.《MacTalk: 跨越边界》by 池建强, 201602<br>池老师的文章也是越写越好。两年前读他的文章，还觉得微信三剑客道哥、鬼脚七、MacTalk中，数他最水。后来鬼脚七卖2000块一条的围巾并大谈粉丝经济，我这个假粉丝百无聊赖中就取了关；道哥创业成功被阿里回购，俗事愈加繁忙，文章日渐稀少；独剩MacTalk池建强，金枪不倒。说来有些渊源，我读他的第一本文集时，发了条微博，还被他本尊转发，真是荣幸。这本是他的第二本文集，阅读中有很多共鸣之处，比如突然发现自己多少多少岁了，社会家庭要你承担责任了，可内心还觉得自己就是个孩子。</p>
<p>4.《万物生长》by 冯唐，201603<br>偶像冯唐作品。讲的是医学院大学生活，读这种书总能看到自己的影子，有自己做过的、没做过的、想过没做成的、没想过还能那么做的事。做过的再回顾一遍，没做的让小说里的人替我们做。电影一直没看，因为舍不得。</p>
<p>5.《女神一号》by 冯唐，201604<br>生病失声期间读的。生病时无比痛苦，怀念健康的自由。但有个好处，静养时无所事事，正好读书。掐表一算，读完一本没什么难度的不厚的书，8小时上下。据说原型是微博一毛不拔大师，在搜神记系列有一集。这主人公也有赴美留学，回国创业的经历。但很多地方写得很扯淡。</p>
<p>6.《激荡三十年》by 吴晓波，201605<br>读这本书贯穿了我做回国决定的前后。上卷读完是在上海环球金融中心61层谷歌办公室，下卷读完是在拉斯维加斯的机场。在这本书里，我读懂了改革开放。在中国有个好处，我对大部分大公司、大老板的来龙去脉，有个基本了解。因为这些公司历史也不长，从小耳渎目染，读书看报都知道一些，再远的有个洋务运动的底子，也很明了。我一直带着一个问题，就是改革开放以来，回头看，这么多机会，怎么我爸妈、我同学的爸妈，都没能抓住呢，我也采访了我爸妈和大舅(一个体制内的成功人士)。我的总结3点因素吧: 1.大部分人追求安全感，追求铁饭碗、商品粮。2.当时有个背景是大量下乡青年回城无法就业，很多人下海，也是生计所迫，因为没那么多铁饭碗，当时也很受人看不起，后来世事变迁，因祸得福。3.各地套路不同，北方尤其河北主流套路是当公务员、进国企，南方尤其江浙主流套路是做生意，人受自己小环境的影响很大的。顺便提下，今年本来有个机会去参加莆田商会聚餐，火车票都买好了，可惜因故没有去成。</p>
<p>7.《时间移民》by 刘慈欣, 201607<br>雨果奖得主，刘慈欣科幻小说集。时常读读科幻小说，对打开自己想象力有帮助，而且可以帮自己把注意力从很世俗的事上转移开。今年听到一句话总结挺到位的，说人要有宇宙观。如果站在宇宙的大尺度上，自己的那些烦心事，大到人生，大到全人类，在宇宙面前，太渺小了，根本不是个事。</p>
<p>8.《七年就是一辈子》by 李笑来, 201607<br>李笑来是今年中国思想界的很耀眼的一个明星，我还去了一次他在上海国际舞蹈中心的线下讲座，千金一座。他对我的启发很大的，很幸运有这么个人站出来把那些道理讲出来，而且他自己的成功是他的方法论的强有力背书。代表性几个作品，《把时间当做朋友》，《七年就是一辈子》，《得到App:通往财富自由之路》，都不错。好的地方很多，说一个我不喜欢的地方，出现了很多他的“信徒”，搞得像邪教一样。</p>
<p>9.《三十六大》by 冯唐, 201608<br>偶像冯唐作品，散文集。作为4年的GQ订阅用户，冯先生是我刊的专栏作者。好东西不能吃太多，吃多了腻了下次就不想吃了，所以我一直在克制自己，不要短时间读太多冯唐的书。关于冯唐，我有一篇文章，在公众号后台回复“冯唐”。</p>
<p>10.《如何变得有思想》by 阮一峰, 201608<br>阮一峰是我们程序员作家圈的一杆大旗。网上随便搜搜什么技术相关的东西，搜索引擎都能把我们引到阮一峰博客来。作为榜样当然要认真学习，赶快买一本文集来读。</p>
<p>11.《编写高质量代码: 改善Python程序的91个建议》by 张颖 赖勇浩, 201608<br>这本书是借同事的书读的，借来的书果然读的快。说来惭愧，作为一个资深Python助教，很多Python高级语言特性，比如generator, decorator我以前真不知道，因为我学Python的时候书里没有啊，有的特性也没有出世，后来也没用到过，还自以为懂Python的样子。值得一提的是，这不是一本翻译书，而是两位中国作者的原创。</p>
<p>12.《Python Web开发实战》by 董伟明, 201610<br>新书哦。新到买的时候京东自营没有货源，只有第三方商家有。业界公认，Python工程应用只服豆瓣，在这里祝福豆瓣有惊无险。本书作者出自豆瓣，序言也是豆瓣帮集体出动。内容很广，涵盖了Python Web开发后端版图，和我的工作直接相关。这本书出来的正是时候。书出来后作者也就火了，神奇的是作者要沉寂一段时间，不喜欢宁静的生活被打扰。相比出名后的烦恼，没出名的人也都有一点羡慕吧。</p>
<p>13.《女神日常修炼手册》by 余点，201612<br>前些天刚发过文章。长按下方二维码，关注我的微信公众号(songzheglobal)，回复“女神”，可以看到读书笔记。</p>
<p>14.《喻世明言》by 冯梦龙，201612<br>这本算是比较难读的，因为是白话文言文。选它除了因为喜欢，还因为有一个支线设想是写小说，必须有输入。三言二拍是极好的。中国小说，兴于明朝。明代冯梦龙编写的三言，几乎把中国古代有名的故事搜罗殆尽，导致后来凌濛初被书商约稿仿写，很难找到新故事，只好从“奇”上着眼，写得初刻二刻拍案惊奇。临走美国前，我原来那套三言二拍，不忍心捐给Mountain View Public Library被将来1刀1英寸贱卖，在谷歌内搞了个抽签赠书，发了个帖子，公布了抽签源码，效果不错，也算给它找了个好归宿。这书的一个体会是，古代和现代虽然间隔久远，但人性真是一样一样的，那时候的人也想赚钱，“赚些钱钞来使”；也好色，“被他撩拨不过，思那小娘子，定要云雨一番”；也好当官，“从此平步青云，累官至吏部尚书”。确实也有些故事，在今天看来很扯，封建社会三观不同，可以理解。</p>
<p>任务完成得不错，写完这12篇文章，读完这14本书，正好就过完了这16年。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;在今年还剩两周的时候，我过了下三个书单，“读完”，“想读”，“在读”。从“在读”中选出一本，决心把它留在今年。连同这篇读书总结，一起纪念2016。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;据谣传，中国人均年阅读量4.35本，日本40本，韩国11本，法国20本，以色列60本。我的表现，今年提升了我国均
    
    </summary>
    
      <category term="Life" scheme="http://zhesong.info/categories/Life/"/>
    
    
      <category term="Reading" scheme="http://zhesong.info/tags/Reading/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>有一本书叫《女神日常修炼手册》</title>
    <link href="http://zhesong.info/2016/12/21/way-to-be-goddess/"/>
    <id>http://zhesong.info/2016/12/21/way-to-be-goddess/</id>
    <published>2016-12-20T16:52:40.000Z</published>
    <updated>2017-07-15T08:32:01.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近读完了一本神书，还真是“神”书，《女神日常修炼手册》，和大家分享下。</p>
<p>作为一个男士，其实我更想读的书是《男神日常修炼手册》，可惜并没有，只好先读《女神日常修炼手册》，想来道理也是相通的。生活中，我们都见过很多很完美的人，展示给我们光鲜亮丽的一面。他们和我们相遇时，已经达到了一个很好的境界。但没有人生来完美，他们现在的好，是过去很多年积累下来的，这中间的过程，更值得我们借鉴。<br>我的一个私心是对当前网红经济的调研。对一个技术人来说，在这个网红经济与超级IP的时代，一个很好的范式是和网红合作，成为她的CTO与生意伙伴，而网红则是女神的一种初级形态。另一个私心则是为了自己的幸福，作为一个仍然没有放弃爱情理想和女神幻想的人，我需要知道女神们最青睐哪种男生，哪种女生具有潜质成为未来的女神，就到这本书里去找找答案。</p>
<p>日常<br>关键词是精致，对自己的不妥协，一种不精致毋宁死的态度。<br>第一件事，就是瘦下去，不二法门是少吃多运动。节食这件事可能没有那么痛苦。作者先抛出了一个场景，微博某女星深夜发了一张火锅图，很多微观群众就展开想象了，有的认为，她只是发图根本就没吃，不然保持不了那样的身材；有的认为，她一定很痛苦，吃不了肚子里咕咕叫，还要强颜欢笑拍照。作者说，更大的可能，她吃了而且大快朵颐，或者只吃了一点点，但很尽兴。我读到这里是费解的，怎么可能？再往下读就明白了。首先如果一个人少食或者吃素，初期可能会痛苦，坚持一段时间，体质和胃口就会适应，所以吃一点就会饱，见到了肉也没有很想吃的欲望。而且很多人平时坚持健康的饮食和规律的锻炼，完成任务后，偶尔会给自己一次放纵的机会，吃完这顿大餐，明天恢复计划。<br>关于护肤这件事，我印象很深的是，作者把皮肤比作人体的排泄器官，所以关键就不是涂什么抹什么的问题了，而是如何保持它的畅通，和从源头上清除垃圾。护理上，就是保持清洁，定期补水，多喝水加补水面膜。调理上，则是早睡多运动吃清淡。吃上还是有很多可做的，上班族外卖吃多了，容易长成外卖脸，因为外卖食品往往重油厚味不卫生。如果午餐不可避免吃外卖，至少早餐可以改善。在作者的启发下，我已经连续两周坚持自制早餐，一碗红枣小米粥加两个煮鸡蛋，被同学戏称为月子餐。</p>
<p>心法<br>关键词是优雅。优雅的体现是一丝不苟的细节与不着急的心态，优雅的来源是真正的自信与高贵的内心，优雅的塑成是良好的教养与长期的修炼。按我的理解，从美女进阶为女神，是要有仙气的，就是超脱于常人的地方。比如人性两大弱点，贪婪与恐惧，离这两点越远，就离神更近。<br>更具有操作性的建议，有享受孤独，多读书，多旅行，甚至独自旅行。因为人提高自己三个途径嘛，读万卷书，行万里路，阅人无数。还有要杜绝坏情绪，因为坏情绪对人的健康和容貌有直接影响。<br>书中还有几篇文章写给被逼婚的“剩女”，恋爱中的“痴女”的，纠结中的“怨女”的，很有借鉴意义。</p>
<p>匹配<br>那女神般的女生，都嫁给什么样的男生呢？我心里的答案是暖男。<br>作者给出的答案，出乎我的意料，因为三观太正了，只提了五点: 人品好，重情义，正能量，幽默感，上进心。<br>想一想也是有道理的。能写出这么一本书的女生，必定古灵精怪如黄蓉一般，自然偏爱郭靖型的，宁可笨一点好驾驭，人品要好。重情义也包括顾家，因为女性的刚需是陪伴。正能量要做到天不怕地不怕，无比自信，像一个男人的样子。幽默经常被提到。上进心的高级形态是情怀。其实在这个逐利冷漠的年代，能做到这五点，很难得的。</p>
<p>采访<br>后面的篇幅作者采访了很多心中的“女神”，有儿时玩伴，国际名模，选美冠军，知名演员，人气网红等等，类型各有不同。想来作者能培养出自己的女神气质，和能接触到很优秀的同伴有关系。虽然难免比较，但身边都是很优秀的人，自己会变得更好。<br>这些人套路不同，我找到的相同点是，她们都很有追求，且敢于有不一样的想法。比如留学生学霸有一段艰辛的实习生涯，不觉得苦难，而为终于从事到梦想中的工作而幸福；比如宁可又老又丑又普通，也不愿又老又丑又成功；比如一个海外代购不满足于小本生意，决心开创自己的品牌；比如要在贵圈中保持文艺气质，区别于那些妖艳贱货。</p>
<p>俗话说，取法乎上得其中，取法乎中得其下。真正地女神，很难炼成，而这本书的火爆，代表了大家向往美好事物，美好生活的愿望。虽然生活艰难，我仍然相信这是个好的时代，好到每个人都有机会成为自己想成为的人。<br>祝你心想事成。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;最近读完了一本神书，还真是“神”书，《女神日常修炼手册》，和大家分享下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为一个男士，其实我更想读的书是《男神日常修炼手册》，可惜并没有，只好先读《女神日常修炼手册》，想来道理也是相通的。生活中，我们都见过很多很完美的人，展示给我们光鲜亮丽的一面。他们和我们
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>新闻会客厅·宋哲回国了(下)</title>
    <link href="http://zhesong.info/2016/10/07/back-to-china-ii/"/>
    <id>http://zhesong.info/2016/10/07/back-to-china-ii/</id>
    <published>2016-10-07T12:25:09.000Z</published>
    <updated>2017-07-15T08:32:01.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>在十一长假的第7天，我们新闻会客厅再次邀请到了宋哲先生，继续聊聊他回国后的生活。</p>
<p>友情提示：这次访谈是上期节目的一个后续，上期节目请点击链接<a href="2016/09/01/back-to-china/">新闻会客厅·宋哲回国了(上)</a>。</p>
<p>Q: 主持人 宋哲<br>A: 特邀嘉宾 宋哲</p>
<p>Q: 宋先生，晚上好。<br>A: 主持人，你好。</p>
<p>Q: 距离上次访谈转眼已经过去一个月了，还经历了两个中国特色的假期。假期怎么过的呀？有没有去游历祖国大好河山。<br>A: 假期过的还不错。中秋节回了趟家，和爸妈一起过节。<br>Q: 哇，这是这些年第一次回家过中秋节吗？<br>A: 倒不是，去年中秋也是回国在家里过的，还因为签证被审查，在家多滞留了一段时间，也是因祸得福。今年中秋节因为是临时决定，从上海到北京再辗转回家，到家都凌晨两点了。热了两碗粥，吃了半块月饼，和爸妈说说笑笑，就是今年的中秋夜了。<br>Q: 你这虽然晚了点，但中秋夜能到家，还真是幸福。那国庆节呢？有没有出去玩？<br>A: 国庆期间我都在上海，见见朋友，在上海四处逛逛。去浦东车展看豪车和美女，在迪士尼小镇欣赏百老汇歌剧狮子王，在外滩和武警们一起看看游客和江景，在田子坊听苏州评弹未遂改成了听相声。<br>Q: 哟，你对评弹还有兴趣啊？<br>A: 对呀。不知道你有没有印象，老上海标志性的那种美女图，贴在大街上，印在烟盒上。就是，一个美女，一点点胖，留个短发或者盘起来，穿着旗袍，坐姿，微笑，手里抱着一个琵琶。那就是评弹。<br>Q: 哦~有印象，有印象。而且咿咿呀呀的也挺好听的。<br>A: 对的，好看也好听。张艺谋《金陵十三钗》里面，那个“我有一段情，唱给诸公听”，就是评弹，那声音我记了5年，一直到今天。<br>Q: 那个啊，我知道，是有名的评弹《无锡景》。好说啊，有机会带你去苏州听评弹，高铁只要半个小时。正好我们台里对您这样的嘉宾，是有公关经费的。<br>A: 哈哈，你们台给力啊，以后我常来录节目，去了苏州我请你吃饭。</p>
<p>Q: 这个可以有。我这里还有上次没问完的问题哈，咱们继续。回国也有4个月了吧，怎么样，各方面都适应吗？<br>A: 还行，都挺适应的，吃住都还习惯。<br>Q: 会想美国吗？<br>A: 有时候会的。尤其是在街上见到奥迪的时候，跑步到外滩见到环球金融中心的时候，一想，本来这都是我的东西呀。可能和曹雪芹写书的时候回忆自己的日常有点像吧，也有点像在朋友圈看到美美的前女友的照片。<br>Q: 哈哈，还能这么类比啊。<br>A: 嗯。有时候点了外卖总觉得卫生不放心，也会想美国，谷歌的饭虽然不好吃，但卫生肯定有保障而且是有机食品。对了，还有发工资的时候。<br>Q: 理解。毕竟大幅降薪，不是每个人都能接受的，很多人也从来没经历过。这一点我还挺佩服你的。怎么样，后悔吗？<br>A: 不后悔。这些事情都是来之前预料到的，而且很多事就是有代价的。想清楚了就决定，决定了就做，做了就不后悔，要坚持。</p>
<p>Q: 说得好。你当时做决定的时候爸妈支持吗？<br>A: 最开始的时候是反对的，还电话回复了我三点意见: 1.在原公司继续积累，提升能力; 2.在美国多攒钱; 3.赶快随便找个女朋友，“我们”很着急。<br>我当时听了很生气，直接口头回复了我的三点反馈: 1.如果说提升能力的话，小一点的更早期的公司更锻炼人; 2.攒钱这件事吧，其实职业生涯中大部分收入在中后期，早期以个人成长为主; 3.关于第三点这完全就是错的嘛。<br>后来4月份我们在北京见面，充分沟通下，爸妈也是理解支持的，心里是因为我能回来而高兴。<br>在之后5月9日，在我为搬家的事而发愁的时候，我爸发来了一条微信: “这些年总的安排和做法，在大的目标和方向上都是正确的。下步排好诸项落实的轻重缓急，注意节奏，避免长途奔袭和劳顿，休息好，精力才能够用，启程前半月把所有事情处理妥为好，留出心静时段，也便于对过往经历、人文环境等，梳理自身经验，搞好小结，到时轻松履新。”<br>Q: 哇，你爸这水平很高啊，是做领导的吧。<br>A: 嗯。看到这短信我还蛮感动的。第一句算是帮我定了性，有点像90年代初大家对是否走市场经济道路总是争论，摇摆不定，邓小平爷爷南巡一番讲话，发展才是硬道理，大家心就定了，继续搞建设。最后一句，“轻松履新”四个字，我是回味良久，越念越轻松。</p>
<p>Q: 赞。我知道你做回中国人，肯定会有很多新奇的想法，可以分享一下吗？<br>A: 可以的。其实我心里面一直有个写小说的想法，这个东西比钱和权更有价值，也很有成就感和乐趣。说难也不难，先有一个背景框架和故事主线，规划好了，往里填东西就行。说简单也不简单，因为问题是怎么填东西。必要的写作练习是肯定的，更必要的是人生的阅历。<br>比如，南京曹雪芹少年时对奢侈品的痴迷，北京张海鹏的多维度广空间跨界人生，海宁查良镛在抗日时期的流亡求学生活，天津张牧野十年文革的经历和听老人们讲的故事，都对他们日后写出好作品有帮助。而我如果一直留在硅谷写代码，那我的2017将和2016，2015，2014，其实区别不大。也有一种流行的说法是，你究竟是过了100天，还是只过了1天，重复100遍。我选择前者。<br>这也是我选择上海的一个原因。这里是东方小巴黎，冒险家的乐园。众多民国思想家、艺术家、政要乃至流氓大亨，都曾在这里生活。我所居住的，就是当年法租界的核心区域。躲雨时，转身一看是巡捕房旧址；早上跑步，可以路过孙中山故居；吃完饭散步，发现我家和周公馆是邻居；感觉自己生活在历史里。偶像之一杜月笙先生曾在这里打拼。而今天的淮海路新天地，俨然成为了上海的时尚中心，很潮。很多文学影视作品，主人公都有一段上海滩经历。我选择来上海，也是对我人生阅历的一个丰富。<br>Q: 有道理，期待你的作品啊，你这部小说肯定好看。<br>A: 谢谢，30岁写本小说可能差不多。也许到时想法变了，改说相声了呢。<br>Q: 哈哈哈，看你看你。</p>
<p>Q: 说说公司吧，小红书现在状态怎么样？<br>A: 状态蛮好的，大环境小环境都很好。我在里面，很多次感受到，这件正在发生的事，还真是对啊。就是说，很多好的事情在发生，而他们都是我认为他可以成事的征兆。有机会我们可以线下聊，在节目里就不多说了，以免有植入广告的嫌疑。有兴趣加入的朋友请直接找我内推。<br>Q: 好的。那有什么可以分享的随便说说吧？<br>A: 可以。比如说，我们公司有很多牛人。国内优秀工程师的技术水平，其实是完全不输美国的。我观察我身边很多很厉害的人，具有两个特点，一个是对自己做的事真的有兴趣，以致于外人看是加班加点很辛苦，其实是他喜欢做这件事，一直做，根本停不下来；还有一个特点是被需求倒逼，和公司一起成长，年纪轻轻被逼成了技术专家，之后每天各种人来找他请教问题，解决问题，真是让人羡慕。<br>公司员工之优秀也是我始料未及的，可以用人才辈出来形容。海归工程师中，几乎集齐了硅谷一线公司，比如Google, Facebook, Linkedin, Microsoft, Twitter, Airbnb, Uber等等；很多高管有哈佛斯坦福MBA，新入职员工中也不乏普林斯顿、斯坦福本科；市场行销人员有宝洁金牌销售，麦肯锡战略顾问，对冲基金经理；时尚社区运营部还有一线时尚杂志主编。除了业务过硬，才艺丰富，大家还都是很有品质会生活的人，朋友圈中不过节时，大家晒晒宠物、喝喝咖啡、写写微信公众号文章，过节时很多人出国旅行，在全世界遇到你。<br>Q: 听起来很赞啊，我都想去投一份简历，和你们一起工作。<br>A: 欢迎欢迎。</p>
<p>Q: 好的，今天的节目就到这里。再次欢迎你回国，祝你一切顺利！<br>A: 谢谢祝福！</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;在十一长假的第7天，我们新闻会客厅再次邀请到了宋哲先生，继续聊聊他回国后的生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;友情提示：这次访谈是上期节目的一个后续，上期节目请点击链接&lt;a href=&quot;2016/09/01/back-to-china/&quot;&gt;新闻会客厅·宋哲回国了(上)&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;

    
    </summary>
    
      <category term="Life" scheme="http://zhesong.info/categories/Life/"/>
    
    
      <category term="Interview" scheme="http://zhesong.info/tags/Interview/"/>
    
      <category term="Chinese" scheme="http://zhesong.info/tags/Chinese/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
